<resources>
    <string name="app_name">"ملوك العالم القديم"</string>
    <string name="askandr">الإسكندر الثالث المقدوني ملك العالم القديم حصل على عديد الألقاب ملك مقدونيا فرعون مصر سيد اسيا. ولد فى عام 356 ق.م وتوفى يونيو 323 ق.م. أحد اهم القادة العسكريين والفاتحين عبر التاريخ ومؤسس إحدى أكبر وأعظم الإمبراطوريات التي عرفها  التاريخ والتي امتدت من اليونان غربًا وصولاً إلى سلسلة جبال الهيمالايا شرقًا وهو أحد أنجح القادة العسكريين إذ لم يهزم فى أى معركة فى مسيرته العسكرية. خلف الإسكندر والده فيليب الثاني المقدوني (الأعور) على عرش البلاد سنة 336 ق.م بعد أغتيال الأخير وقد ورث عن والده مملكة قوية وجيش من الجنود المخضرمين. تحيط عدة أساطير بولادة الإسكندر وبنشأته أن زيوس كبير آلهة الإغريق هو والد الإسكندرالحقيقى يُحتمل أن تكون هذه الأساطير قد برزت إلى حيز الوجود عندما اعتلى الإسكندر عرش المملكة بل قد يكون هو من أشاعها عمدًا ليؤكد أنه فوق مستوى البشر العاديين، وأنه قد قُدّر أن يكون عظيمًا منذ أن حملت به امه. تربى الإسكندر خلال السنوات الأولى من حياته على يد مرضعة وخادمة تدعى (لانيك) وهي شقيقة كليتوس الأسود أحد القادة المستقبليين في جيش الإسكندر، وفي وقت لاحق، تتلمذ الإسكندر على يدي ليونيدس الإيبروسي، وهو أحد أقارب أمه وليسيماخوس وهو قائد بجيش والده، وقد نشأ الإسكندر نشأة الشباب المقدونيين النبلاء، فتعلم القراءة والكتابة، وعزف  القيثارة، وركوب الخيل، والمصارعة، والصيد عندما بلغ الإسكندر عامه العاشر أحضر أحد التجار حصانًا إلى الملك فيليب وعندما حاول الملك ركوب الحصان قاومه الأخير ورفض أن يسمح له أو لأي شخص آخر بامتطائه، فأمر الملك بذبحه كونه جامحاً لا يُروض، غير أن الإسكندر طلب من والده أن يسمح له بمحاولة تهدئة روعه وركوبه، قائلاً إن الفرس خائف من ظله فقبل فيليب وسمح لولده أن يحاول ترويضه، فنجح وانصاع له الحصان انصياعًا تامًا ومن شدّة ابتهاجه بشجاعة ابنه قبله وهو يدمع قائلاً ( يا بنى ، عليك أن تجد مملكة تسع طموحك، إن مقدونيا لصغيرة جدًا عليك ) ثم اشترى الحصان ومنحه له أطلق الإسكندر على حصانه بوسيفالوس ومعناه رأس الثور. فى سن السادسة عشرة غادر والده فيليب ليشن حربًا على بيزنطة فترك شؤون الحكم في بلاده لابنه الشاب فحكم الإسكندر بالنيابة عن والده بصفته وليًا للعهد ثارت القبائل الميدية التراقية على الحكم المقدوني مستغلة حداثة سن الإسكندر وعدم درايته بالشؤون السياسية والحربية لكن الأخير فاجأهم، ورد عليهم ردًا قاسيًا فأجلاهم عن مناطقهم ووطن فيها أغريقًا وأسس مدينة أسماها ألكساندروبولس أي مدينة الإسكندر. عام 336 ق.م قتل فيليب على يد حارسه بوسانياس الأورستیادى وبايع النبلاء الإسكندر ملكًا على عرش مقدونيا وهو لم يتجاوز العشرين من عمره. بدأت خططه التوسعية  من معركة نهر كرانیکوس بينه وبين والفرس فعبر مضيق الدردنيل سنة 334 ق.م بجيش قوامه 48000جندي من المشاة، 6000 فارس وأسطول مكون من 120 سفينة بلغ عدد أفراد طاقمها 38000 جندي كما ضم الجيش عدداً من المرتزقة والمحاربين الإقطاعيين وقد أظهر الإسكندر نيته غزو كافة أراضي الإمبراطورية الفارسية عندما غرز رمحًا في البر الآسيوي أول ما وطأه قائلاً إنه قبل آسيا هدية لشخصه من الآلهة. أظهرت هذه المعركة توق الإسكندر لقتال الفرس وميله نحو الحلول العسكرية، على العكس من والده الذي كان يُفضل الحلول الدبلوماسية على الدوام. انهزم الفرس وسلّموا مفاتيح مدينة (سارد) عاصمة  الإقليم  الذي دخلها ظافرًا ثم تابع تقدمه على طول ساحل البحر الأيوني و حاصر مدينة هاليكارناسوس لتكون بذلك أول مدينة يحاصرها وقد كان الحصار ناجحًا واضطرا حاكم الإقليم الفارسي (أُراندباد) إلى الانسحاب منها عن طريق البحرأمضى الإسكندر وجيشه الشتاء بكامله يغزون ويفتحون المدن والقلاع الحصينة في آسيا الصغرى، تابعوا زحفهم جنوبًا وعبروا بوابات قيليقية سنة 333 ق.م فالتقوا بالفرس ثانية عند إسوس يقودهم الشاه داريوش الثالث بنفسه فاشتبك الجيشان في معركة حامية الوطيس أسفرت عن تحقيق الإسكندر لنصر حاسم وفرار الشاه ناجيًا بحياته ووقعت في الأسر زوجته وابنتاه وأمه وغنم المقدونيون كنزًا عظيمًا كان قد حمله معه وكميات هائلة من المؤن والأسلحة وخلد الإسكندر نصره بأن أنشأ مدينة في شمال البلاد على حدود الأناضول هي الإسكندرونة. وفتحت هذه الأنتصارات أبواب الشام على مصراعيها وزحف جنوبا لفتح المدن الفينيقية وكانت المدن الفينيقية تحت الاستعمار الفارسي الثقيل ففتحت أبوابها للإسكندر واستقبلته كمنقذ. ورغب الإسكندر في أن يقدم الذبائح لإله صور (ملقارت) فرفض الصوريون ذلك، إذ كانوا يعتبرون هذا العمل حقًا من حقوق ملكهم دون غيره واعتبرالإسكندر رفضهم هذا إهانة شخصية له وعزم على تأديب المدينة العنيدة  وبعد حصار دام سبعة أشهرومقاومة باسلة من أهل صور سقطت المدينه فى يده فقتل ستة آلاف من أهلها، وصلب ألفين، وسبى ثلاثين ألفًا ثم دخل هيكل ملقارت وقدم الذبائح إلى إله صور، وأقام حفلة ألعاب ابتهاجًا بنصره. بعد تدمير صور خضعت معظم المدن والبلدات الشامية  للإسكندر دون قتال أثناء مروره بها إلا غزة التى رفض حاكمها الفارسى تسليم المدينة ولأنها كانت مدينة محصنة فرض عليها حصار وبعد عدة محاولات نجح فى النهاية من الأنتصار وعاقب أهل غزة كما عاقب أهل صور. أما مدينة القدس قد فتحت أبوابها سلمًا للإسكندر، فدخلها دون مقاومة. وصل الإسكندر إلى الفرما بوابة مصر الشرقية في خريف عام 332 ق.م، ولم يجد أي مقاومة من المصريين ولا من الحامية الفارسية عند الحدود ففتحها بسهولة، ثم عبر النيل ووصل إلى العاصمة منف فاستقبله أهلها كمحرر منتصر. بعد ذلك سار بقواته متجهًا إلى ساحل البحر المتوسط وحط رحاله بالقرب من بحيرة مريوط وراعه اهمية المكان المحصور بين نهر النيل والبحر المتوسط ووجد في المكان قرية صغيرة تسمى (راكودة) وأمر أحد معاونيه (دينوقراطيس) ليشرف على بناء مدينة في هذا المكان تحمل اسم القائد المقدوني ألا وهي الإسكندرية التي أصبحت فيما بعد عاصمة مصر فى عهد البطالمة. قرر الإسكندر القيام برحلة روحية لمعبد الإله آمون المقابل لزيوس عند الإغريق في واحة سيوة بالصحراء الغربية لمصر ولما وصل المعبد ودخله قوبل بالترحاب من قبل الكهنة الذين نصبوه فرعونًا على مصر وأعلنوه ابنًا لآمون كبير الآلهة المصرية. قبل مغادرته مصر حرص على أن ينظم البلاد تنظيمًا دقيقًا فقد حرص على تنويع الحكم بين المصريين والإغريق الذين وضع بين أيديهم السلطة العسكرية والمالية، وأبقى للمصريين السلطة الإدارية، ووزع السلطات بالتساوي، ولم يعين حاكمًا عامًا مقدونيًا وبذلك ضمن رضى المصريين وعدم قيام الثورات الوطنية. قبل أن يغادر الإسكندر مصراستعرض قواته للوداع وأقام للشعب المصري والإغريقي مهرجانًا رياضيًا وثقافيًا كرمز للتعاون بين الحضارتين العريقتين، كما أوصى موظفيه بالقيام ببعض الإصلاحات للمعابد وتجديد معبد الكرنك ثم رحل بجيشه شرقًا. سار الإسكندر بجيشه متجهًا إلى عقر دار الفرس معتزمًا القضاء على قوتهم العسكرية فوصل بلاد ما بين النهرين حيث كان الشاه داريوش الثالث قد حشد جيشًا جرارًا. أختار الشاه موقع المعركة بعناية مدروسة، فجعله سهلاً مكشوفًا مسطحًا بحيث يتمكن من أستغلال قواته المتفوقة عدديًا، حتى لا يحصل له ما حصل في إسوس قبل سنتين عندما لم تمكنه طبيعة المنطقة من استخدام جيشه كاملاً. أقترح قادة جيش الإسكندر مباغتة الفرس عشية المعركة ومهاجمتهم تحت جنح الظلام لأن مواجهة هذا الجيش وجهًا لوجه في غاية العسر إن لم يكن مستحيلاً. لكن الإسكندر رفض هذه الفكرة قائلاً أنه لن يسرق هذا النصر بل سيظفر به عن جدارة، فكيف عساه يكون ملك آسيا الحق إن لم يكسبها بحق. وفي صبيحة اليوم التالي اتجه الجيش المقدوني إلى ساحة المعركة ليجدوا الفرس مصطفين وبانتظارهم، وقد ظهر بين صفوفهم الكثير من العجلات الحربية وخمسة عشرة فيلاً حربيًا أحضرت خصيصًا من الهند. وأظهر الإسكندر نبوغه العسكري عند بداية المعركة، فقام بالعدو على موازاة الجناح الأيمن للجيش الفارسي، يرافقه نخبة من أفضل فرسانه فتبعه قسم من الجيش حتى إذا ظهرت فجوة بين صفوفهم دخلها الإسكندر بسرعة فائقة ووصل إلى حيث تخفق راية الشاه الذي راعه رؤية المقدونيين وقد اخترقوا صفوف جيشه، ففر هاربًا مع بعض قادته تاركًا جيشه تحت وطأة ضربات الإسكندر وجيشه. بعد ذلك دخل الإسكندر بابل، عاصمة الفرس، مكللاً بالظفر، واستقبله أهلها بالترحاب، وأعطى الأمان للناس ومنع جنوده من دخول البيوت دون إذن أصحابها أو أن يسلبوا شيئ. تابع الإسكندر مطاردة الشاه داريوش الثالث بكل ما أوتي من عزم لكن داريوش كان فى وضع لا يحسد عليه حيث فقد ثقة كبار ضباطه وقتل على يد احدهم ويدعى أردشير واعلن نفسه حليفة لداريوش فى الحكم. تمكن الإسكندر من أردشير بعد أن خانه حاكم صغديا وسلمه إلى بطليموس في سنة 329 ق.م فحمله الأخير إلى الإسكندر الذي أمر بإعدامه فورًا. أثناء غياب الإسكندرتمتعت بلاد الإغريق بفترة من السلام والازدهار خاصة وأنه كان يرسل مبالغ طائلة من المال الذي جمعه في فتوحاته. الأمر الذي حفز اقتصادها على النمو في مختلف أنحاء الإمبراطورية على الرغم من ذلك، أخذت البلاد تنضب من الرجال، بسبب حاجة الإسكندر الدائمة إلى الجنود، وأمره بإرسال المزيد للجيش أو ليوطنهم في المدائن التي أسسها وهدف إلى جعلها مدنًا هلينية نموذجية مختلطة الأعراق. وكان من شأن الهجرة المتزايدة للرجال أن ضعفت المقدرة العسكرية لمقدونيا خلال السنوات التي عقبت وفاته وكانت لقمة سائغة للرومان. ولم يتوقف طموحه وتوجه بأنظاره الى شبه القارة الهندية وأرسل الى زعماء القبائل للأمتثال له فأستجاب صاحب مقاطعة تكسيلا لكن شيوخ قبائل التلال رفضوا بشكل تام واتجه لقتالهم فى عقر دارهم وتحقق له الأنتصار ولكن بصعوبة بالغة حتى انه أصيب فى كتفه فى أحد المعارك ضد قبيلة الأسياسيوا. بعد تحقيقه للأنتصارات فى الهند عبر نهر السند ليواجه الراجا(يور) سيد مملكة يوراقة كانت تلك المعركة أقسى معارك الإسكندر فقد خسر فيها كثيرًا من الجنود وقاومه الراجا. لكن خبرة الإسكندر العسكرية كان لها القول الفصل كما أن قادته وعساكره لم يكن لينهزموا بسهولة وتحقق له النصر. أرهقت سنوات الحرب والترحال جنود الإسكندر ورفضوا المزيد من التقدم نحو أمبراطورية الناندا المكادهية لما تمتلكه هذه الأمبراطورية من جيوش جرارة وأمام رغبة جنوده ونصيحة كبار ضباطه بحاجة الجنود الى الراحة وافق على العودة وبهذا أصبح نهرالكنج أقصى امتداد شرقي بلغته فتوحاته. بعد عودة الإسكندر أصيب هفستيون وهو أقرب أصدقائه ويُحتمل أنه كان عشيقه وقد أصيب بمرض عضال لم يمهله طويلاً حتى فارق الحياة وربما أن أحدهم دس إليه السم. كان لوفاة هفستيون أثركبيرعلى الإسكندر فقد حزن عليه وأمر بتحضير محرقة جثث كبيرة في بابل حتى يحرق جثمانه فيها، وأصدر مرسومًا بالحداد العام. بعد وصوله إلى بابل شرع الإسكندر يخطط لسلسلة حملات جديدة لفتح شبه الجزيرة العربية، لكن لم يكتب له أن يشرع بأي منها، إذ توفي بعد فترة قصيرة. توفي الإسكندر في قصر نبوخذ نصر ببابل في العاشر أو الحادي عشر من يونيو سنة 323 ق.م وله من العمر اثنان وثلاثون سنة. ومع عديد الروايات حول وفاته مسموما من احد حراسه أو أنها وفاة طبيعية نتيجة مرض أو بسبب أفراطه فى الخمر فى سنواته الأخير خاصة بعد وفاة هفستيون. أى كان أسباب الوفاة يبقى الإسكندر رقم مستحيل فى التاريخ لما حققه من أنجازات عسكريه غير مسبوقه فى عصره وضعت كل أباطرة العصر القديم فى الموقف الضعيف أمام هذا الإسكندر.
    </string>
    <string name="to7otmos"> تحتمس الثالث سادس ملوك الأسرة الثامنة عشرة يعتبر أعظم حكام مصر وأحد أقوى الاباطرة في التاريخ فاقت عبقريته العسكرية كل تصور وقد أسس أول إمبراطورية مصرية في ذلك الوقت وظلت تلك الأمبراطورية حتى عهد رمسيس الحادي عشر. تزوج أبيه تحتمس الثاني من أخته حتشبسوت ولم ينجب منها فتزوج بأخرى وأنجب منها تحتمس الثالث توفى تحتمس الثاني تاركا العرش لابنه تحتمس الثالث الذي لم يكن عمره قد تجاوز السادسة. قامت حتشبسوت وهي عمته وزوجة أبيه في آن واحد بتنصيب نفسها وصية على عرش الملك الصغير تحتمس الثالث وبعد عامين نصبت نفسها ملكة للعرش وحكمت لمدة عشرين عاما واعتلى تحتمس الثالث عرش والده بعد وفاتها. كان تحتمس الثالث يتمتع بسمات شخصية خارقة وعبقرية عسكرية ليس لها مثيل تدرب تحتمس في ساحات المعارك في الأقصر وقد اكسبته هذه التدريبات صلابة في شخصيته. اهتم بالجيش وجعله نظاميا وزوده بالفرسان والعربات الحربية  وفي عهده أتقن المصريون القدماء صناعة النبال والأسهم التي كانت أسلحة مبتكرة عززت نقاط تفوقه على خصومه. وتظهر لنا تماثيل تحتمس الثالث هذا الشاب المفتول العضلات وقد امتلك مقومات المناضل والقائد وأجمع الباحثين العسكريين أن تحتمس الثالث أول قائد حربي في التاريخ وضع خطة تقسيم الجيش إلى قلب وجناحين وهو أول من وضع فكرة تكوين مجلس أركان حرب من كبار الضباط للتشاور في وضع الخطط الحربية. كما أن تحتمس الثالث قاد 16حملة عسكرية على مدي 20 عام كان من نتيجتها تكوين أول إمبراطورية مصرية واسعة في تاريخ العالم القديم. قاد أمير مدينة قادش في سوريا تحالف من أمراء البلاد الأسيوية في الشام ضد مصر وصل عددهم إلى ثلاثة وعشرين جيشا وكان من المتوقع أن يدعم تحتمس الثالث دفاعاته وقواته على الحدود المصرية قرب سيناء إلا أن تحتمس قرر الذهاب بجيوشه الضخمة لمواجهة هذه الجيوش في أراضيهم ضمن خطة توسيع الامبراطورية المصرية. تحرك الجيش من القنطرة وقطع مسافة 150 ميلا في عشرة أيام وصل بعدها إلى غزة ثم قطع ثمانين ميلا أخرى في أحد عشر يوما بين غزة وأحد المدن عند سفح جبل الكرمل. هناك عقد تحتمس الثالث مجلس حرب مع ضباطه بعد أن علم أن أمير قادش قد جاء إلى مدينة مجدو وجمع حوله 230 أميرا بجيوشهم وعسكروا في مجدو المحصنة ليوقفوا تقدم تحتمس الثالث وجيشه. كان هناك ثلاثة طرق للوصول إلي مجدو اثنان منهما يدوران حول سفح جبل الكرمل والثالث ممر ضيق ولكنه يوصل مباشرة إلى مجدو وقد أستقر رأى تحتمس على أن يمر الجيش من الممر الثالث في مغامرة قلبت موازيين المعركة فيما بعد و تعتبر من أخطر مغامرات الجيوش في العالم القديم. استدعى اتخاذ ذلك الممر في التقدم لمفاجأة الأعداء أن يحمل الجنود المصريون عتادهم الحربي بالإضافة إلى عرباتهم الحربية وأحصنتهم فكانوا يفكون العربات الحربية ليسهل حملها وتسللوا عبر الممر الضيق في مجموعات صغيرة وكان ذلك مجازفة كبيرة على الجيش لأن يتخذ تحتمس الثالث هذا الطريق كي يفاجئ الأعداء المعسكرين على الساحة التالية على الممر. كانت قوات تحالف أمير قادش قد تمركزت عند نهاية طريقين فسيحين معتقدة أن الجيش المصري سيأتي من أحدهما أو من كليهما. في فجر اليوم التالي أمر الملك تحتمس الثالث الجيش بإعادة تركيب العربات الحربية والاستعداد للهجوم المفاجئ. هجمت قواته وكان على رأسهم في المقدمة على شكل نصف دائرة على مجدو فكانت المفاجأة أن يبادرهم المصريين بهذا الهجوم الكاسح وفقدوا توازنهم حتى أصبحت جيوشهم في حالة من الفوضى وعدم النظام وبدأ قادة الجيوش في الهروب تاركين وراءهم عرباتهم الكبيرة ومعسكرهم الملئ بالغنائم ليدخلوا المدينة المحصنة. وبسبب انشغال أفراد الجيش المصري بجمع الغنائم تمكن الآسيويون من الهروب إلى المدينة وتحصنوا فيها واضطر تحتمس الثالث لحصار مجدو سبعة شهور حتى أستسلم الأمراء وأرسلوا أبنائهم حاملين الأسلحة لتسليمها إلى الملك تحتمس الثالث. بعد أن تحقق له الأنتصار فى مجدو خاض حملات أخرى للسيطرة على المملكة الميتانية وبلغ عدد هذه الحملات 9وكان نهر الفرات يعترض الطريق اليهم ويحميهم فهو حاجز طبيعي لابد من اختراقه للوصول إليهم. ووصل المصريون إلى قطنة المدينة الواقعة شرقي نهر العاصي واحتلوها ثم واصلوا سيرهم متجهين إلى نهر الفرات فعبره تحتمس الثالث وأقام لوحا تذكاريا الى جانب اللوح الذي أقامه جده. تحرك شمالا في المنطقة الواقعة جنوب قرقميش وهزمهم وعبر ثانية إلى الغرب ثم عاد أدراجه الى نهر العاصي عند مستوى مدينة ني التي سترسم الحدود الشمالية للنفوذ المصرى. عندما قام بحملته السادسة عشرة والأخيرة ضد جاهي حيث أخذت الإمارات الفينيقية تنحاز من جديد إلى جانب الميتاني فاستولى على ميناء أركاتو على مقربة من طرابلس  ثم زحف على منطقة قادش واستولى على ثلاث مدن ووضع هذا النصر حدا للمنازعات بين مصر والميتاني لمدة عشر سنوات. فرض على مدينة أدنا وهي احدى مدن آسيا الصغرى دفع الجزية لمصر وكانت السنوات الأخيرة من حكمه أكثر هدوء فخضع الشرق الأدنى للنفوذ المصري وأقامت مصر علاقات ودية مع بحرإيجه. استدعى تحتمس الثالث أبناء أمراء الأقاليم الأسيوية إلى طيبة عاصمة مصر في ذلك الوقت ليتعلموا في مدارسها العادات والتقاليد المصرية ويثقفهم بالثقافة المصرية ليغرس في نفوسهم حب مصر حتى اذا عادوا إلى بلادهم وتولوا الحكم فيها أصبحوا من اتباعه المخلصين ولا يفكروا في الحرب على مصر. اهتم تحتمس الثالث بأنشاء أسطول بحرى قوى استطاع ان يبسط سيطرته على الكثير من جزر البحر المتوسط مثل قبرص وأيضا بسط نفوذ على ساحل فينيقيا (سواحل لبنان وفلسطين حاليا). أقام تحتمس الثالث القواعد العسكرية فى الموانئ السورية الرئيسية التى كانت تنتقل إليها القوات بطريق البحر وكانت الموانئ الساحلية تزود بالمؤن والتجارة والمعدات من ترسانة مصرية كبرى ويسرت الملاحة بشرق البحر المتوسط سبل الاتصال بمدن بحر إيجه. وبذلك أقام تحتمس الثالث أقدم امبراطورية عرفها التاريخ امتدت من أعالى الفرات شمالا حتى الشلال الرابع على نهر النيل جنوبا وأصبحت مصر أقوى وأغنى امبراطورية في العالم. فى عهده قلت الحروب التي كانت تنشأ أحيانا بين الطوائف والمقاطعات المختلفة في بلاد الشام وفلسطين وازدهرت التجارة والصناعة وتبادل المنتجات بينهم وكذلك مع مصر. أمر بإحضار كل جديد من حيوان أو نباتات وطيور إلى مصر وصور ذلك كله على جدران إحدى القاعات بالكرنك فيما يعرف بحديقة النباتات. تميزت فترة حكمه بطفرة أنشائية وقد بنى تحتمس الثالث في طيبة العديد من المعابد منها معبدين أحدهما بجانب معبد حتشبسوت في الدير البحري كما قام ببناء البوابتان العملاقة السادسة والسابعة وقاعة الاحتفالات في معبد الكرنك. وأكمل بناء معبد حابو الذي بدأته حتشبسوت واقام معبد للآله بتاح في منف ويحتوى المعبد على ثلاث حجرات الأولى لبتاح والثانية حتحور ربة طيبة والثالثة للإلهه سخمت زوجة بتاح . كان تحتمس الثالث مغرماً بنصب وإقامة المسلات التذكارية الضخمة فى المعابد والمدن المصرية وشيد ما لا يقل عن سبع مسلات معظمها موجود الآن في عدد من عواصم العالم منها لندن وأسطنبول ونيويورك ورما. تحتمس الثالث احد العبقريات الفذة في تاريخ العسكرية على مر العصور وهو ما جعل العديد من الكليات والمعاهد العسكرية في جميع أنحاء العالم تدرس خططه الى يومنا هذا. مات تحتمس الثالث وعمره 82 سنة بعد أن حكم مصر 54 سنة ولم يعرف تاريخ مصر ملكا بكى عليه المصريون وحزنوا عليه حزنا شديدا مثل ما حدث مع تحتمس الثالث وبعد وفاته أقيمت مراسم الحداد والدفن الملكية تبعه فيها كل المصريين وهي أضخم جنازة في التاريخ القديم ودفن في مقبرة بوادي الملوك كان قد أعدها لنفسه وهي المقبرة رقم 34 حيث يعد من أوائل الملوك الذين بنوا مقابر لأنفسهم في وادى الملوك. اكتشفت مقبرته في عام 1898 على يد العالم (فيكتور لوريت) ووجد المقبرة قد تعرضت للنهب ولم تكن بها المومياء التي عثر عليها في الدير البحري عام 1881. تحتمس الثالث الشاب الطموح والعبقرية العسكرية الفذة والسياسى البارع المحب للفنون وعاشق البناءات الضخمة المحبوب من شعبه أعظم الملوك فى تاريخ مصر وأحد أهم أباطرة العالم.
    </string>
    <string name="uolios">الأمبراطور غايوس يوليوس قيصر ولد فى 13يوليو عام 100 ق.م  كان قائد سياسي وعسكري وقام بدور هام في تحويل الجمهورية الرومانية إلى الإمبراطورية الرومانية وكان امبراطورا لها وخلفه العديد من الأباطرة. ولد يوليوس قيصر في عائلة عريقة من الأشراف الرومان عايش فى مراهقته الحرمان من حماية القانون الذي فرضه ماريوس كما عايش عهد ديكتاتورية سولا وأوائل عهد بومبي. كان يوليوس قيصر منذ صغره محبا للعلم حيث درس في اليونان العديد من العلوم  وتدرج في العمل السياسي وكانت عائلته معادية لحكم الأقلية المتمثل بمجموعة من الأعضاء النبلاء في مجلس الشيوخ. سجن فى عهد الديكتاتور سولا لفترة قصيرة لكنه تمكن من المحافظة على علاقات طيبة مع النبلاء لعشر سنوات بعد إطلاق سراحه. أنضم إلى صفوف الجيش الروماني كضابط ومحاسب تابع للحكومة الرومانية إلى أن قاد جيشه الخاص الذى عرف عنه أنه أكثر جيوش روما إنضباطاً على الإطلاق. قام بتشكيل هذا الجيش للهجوم على ملك بونتوس الذي كان قد اعلن الحرب على روما. وعندما عاد يوليوس قيصر الى روما بدأ العمل مع بومبي وهو مساعد سابق للديكتاتور سولي وقد غير ولاءه بعد وفاة الديكتاتور سولي ولم يمض وقت حتى كسب ثقة ماركوس ليسينيوس كراسوس أحد أهم رجال السياسة فى عهد سولى واقنع الرجلين بالتحالف بدل من العداء ليفوز الجميع وشكل قيصر وبومبي وكراسوس أول حكومة ثلاثية. أنشغل على مدار تسع سنوات بقيادة حملاته في بقاع مختلفة من العالم شملت توسعة نفوذ روما إلى كل من بلاد الغال (فرنسا) وسوريا ومصر حيث كانت معظم حملاته ناجحة. وعين حاكما لإسبانيا ونصب بعد ذلك حاكما على بلاد الغال وكانت تلك مهمة شغلته لتسعة سنوات كان خلالها تاركاَ لبومبي وكراسوس أمر حماية مصالحه في روما. وكانت الحروب الغاليّة التى شنها يوليوس قيصر ضد القبائل الغاليّة من عام 50 إلى عام 58 ق.م  مرهقة وطاحنة لكنها أظهرت قدراته على العسكرية ومدى براعته فى أدارة المعارك وبلغت ذروتها في معركة أليس التى شهدت انتصارًا كبيرا للرومان أدى إلى توسع الجمهورية الرومانية في جميع أنحاء منطقة الغال (التي تمتد حاليًا في فرنسا وبلجيكا).  حدثت الكثير من الخلافات بين قيصر وبومبى وكراسوس جعلتهم يعقدون لقاء فيما بينهم في لوكا عام 56 ق.م. في محاولة لحل تلك الخلافات. قتل كراسوس فى أحدى معاركه بعد أن حاصره رماة السهام في بارثيا وقتلوه ومعظم جنوده. عين بومبي قنصلا وحيدا عام 52 ق.م. بعد موت كراسوس الأمر الذي نتج عنه حرباَ أهلية وهزيمة لجيش بومبي في إسبانيا عام 45 ق.م . بدأت الحرب الأهلية نتيجة مجموعة من الصراعات السياسية والعسكرية في روما خاصة بين يوليوس قيصر بفيالقه التي كان قائداً رسمياً لها ومجلس الشيوخ الروماني بأنصاره من الأوبتيميتس وحليفهم بومبى وجيشه. بعد معارك دارت لأربع سنواتٍ متتالية في أقاليم وبلدان شملت إيطاليا وهسبانيا وإيليريا واليونان ومصر البطلمية وإفريقية نجح يوليوس قيصر أخيراً بهزيمة آخر أنصار الأوبتيميتس في معركة موندا التي دارت جنوب إسبانيا. عاد  قيصر الى روما واثبت قدرة حكمه في اصلاح روما واستطاع يوليوس قيصر ان يحول روما الى امبراطورية فسدد الكثير من الديون وعمل على اصلاح مجلس الشيوخ عن طريق زيادة حجمه وقام باصلاح التقويم الروماني واعادة تنظيم الحكومة.  وقام بانشاء دولتين هم قرطاج وكورنثوس فهذه الدول كانت قد دمرت تماما من قبل اسلافه ومنح الجنسية لعدد من الاجانب وقدم بادرة حسنة منه وقام بدعوة بعض خصومه المنهزمين للانضمام اليه في الحكومة. للنساء فى حياة قيصر مساحة كبيرة فقد عرف عنه كثرة علاقاته النسائية وقد خاض علاقات متعددة مع معظم نساء أعضاء مجلس الشيوخ وعلاقة مع أم بروتوس أحد مغتالي قيصر. وقد تزوج اربع زيجات الزواج الأول من كورنليا سنيليلا وكانت حبه الأول وتوفت فى سن صغيرة والزواج الثاني من بومبيا سولا ابنة بومبى وكانت زيجة سياسية ثم تزوج الزواج الثالث من كالبورنيا بسونيس ثم الزواج الرابع من ملكة مصر كليوبترا السابعة وهذا الزواج لايعترف به الرومان لأنه لايجوز للرومانى الزواج بغير رومانية. يعتبر اغتيال قيصر قصة درامية تاريخية ذكرها العديد من الكتاب وأبرزهم شكسبير الذي وصفها بأقبح عملية اغتيال بالتاريخ . تم الأغتيال فى شهر مارس من عام 44 ق.م وقد سجلها المؤرخ اليوناني بلوتارخ بأن هذه الحادثة اشترك فيها أقرب الناس إلى قلب الامبراطور. الطرف الأول كان بروتوس وكان أحد المقربين لقيصر وقدم له قيصر في حياته العديد من المناصب و الألقاب و عينه حاكم لغاليا ومع ذلك صوب نحوه الخنجر وكانت حجته الوحيدة هو شدة حبه لبلاده ويعترف أمام الجماهير الحاشدة حول جسد قيصر المطعون " لقد قتلت قيصر ليس لقلة حبي له, بل لأني أحب روما أكثر ". بينما كان الطرف الآخر المسؤول عن مقتل قيصر والعقل المدبر للمؤامرة هو غايوس كاسيوس وكان من أشد الناس الذين يمقتون قيصر ويحسدونه. شغل تربونيوس هو أحذ المتآمرين وكان من قبل أحد قواد قيصر المقربين أنطونيوس بالحديث فعطله عن حضور الأجتماع. كان بانتظاره فى القاعه أعضاء مجلس الشيوخ وما ان جلس معهم قاموا جميعا بطعنه بخناجرهم فى بطنه وصدره وكان الاتفاق ان لكل شخص منهم طعنه حتى يموت على ايديهم جميعا دون ان تقع التهمه على شخص واحد. هجم عليه ماركس بروتس وقال له يوليوس قيصر حتى أنت يا بروتس وامتنع عن كل مقاومة وغطى وجهه ورأسه بثوبه واستسلم للضربات وسقط عند قدمي تمثال بومبي. مشاهد كثيرة فى حياة يوليوس قيصر السياسى البارع والعقلية العسكرية الفذة عاشق النساء والمغدور به من اقرب الناس الى قلبه رسمت لنا دراما واقعية لن يناسها التاريخ.
    </string>
    <string name="kesraawel">كسرى الأول معروف بأسم أنوشيروان العادل واسمه كسرى أنو شيروان بن قباذ بن يزدجرد بن بهرام جور, اشتهر بعدله وبمشاريعه العمرانية وكانت الإمبراطورية الساسانية في عهده فى قمة مجدها. بعد وفاة قباذ الأول ترك العرش لابنه الثاني كسرى لكن أخوته تآمروا ليخلعوه. تواجه كسرى وشقيقه الاكبر كيوس في حرب وانتصر فيها وتمكن من الوصول الى العرش بعد أن قتل جميع اخوته وأبنائهم. اجرى اصلاحات في الجيش ليخوض حروب مستمره وعلى جبهات متعددة  واصبح نشر الجيوش يتم بشكل اسرع. كانت القوة الرئيسية للجيش الساساني تتمثل في سلاح الفرسان الذي كان سابقا حكرا على الاقطاعيين ومع وجود نقص في الجنود وبعد ظهور طبقة المزارعين الذين اثبتوا انهم قادرين على الانضمام إلى سلاح الفرسان فعزز ذالك من عدد قواته. ركز على تنظيم  القوات وتجاهل نظام تقسيم المناطق القديم واستبدله بنظم قسم فيه الامبراطوريه إلى اربع مناطق عسكريه ولكل منطقه مسؤول. في عام 532 م ابرم كسرى معاهدة السلام الابدي مع الإمبراطورية الرومانية وتم تسوية نزاع الاراضي بين الرومان والساسانيين. ووافق جستنيان على هذه المعاهدة لأنه كان يجهز لغزو أفريقية وإيطاليا ولما سقطت أفريقية وإيطاليا في يد جستنيان طالب كسرى بقسط من الغنيمة بحجة ان الرومان لم يكن يتحقق لهم هذا النصر لو أن فارس لم تعقد معها الصلح فبعث إليه جستنيان ببعض الهدايا القيمة. كانت مخاوف كسرى انه بمجرد انتهاء الرومان من غزو الغرب فسوف يتحول إلى الشرق ويضرب اسفل فارس فكسر معاهدة السلام وهاجم أنطاكية. بعد مرور عام على غزو انطاكيه حرك كسرى جيشه شمالا إلى لازيكا بناء على طلب الملك ازيتش لصد الرومان. أرسل جستنيان قائده بليساريوس لينقذ بلاده ولكن كسرى عبر الفرات محملاً بالغنائم وفضل ألا يتبعه. قام كسرى بعدها بثلاث غزوات على آسية الرومانية وحاصر عدداً من مدنها. عام 542 دفع جستنيان ألفي رطل من الذهب ثمناً لهدنة تدوم خمسة أعوام على أن يدفع بعد انتهائها 2600 رطل أخرى نظير امتدادها خمسة أعوام جديدة. وبعد أن دامت الحرب بينهم سنوات طويلة أتفقا بأن يحتفظا بالسلم خمسين عاماً وتعهد جستنيان بأن يؤدي للفرس ثلاثين قطعة من الذهب في كل عام وتراجع كسرى عن حقه في جميع الأقاليم المتنازع عليها في بلاد القوقاز والبحر الأسود. بعد انتهاء الحرب مع الرومان اتجه كسرى سنة 560 لقتال الهفتاليين لأنهم اعتدوا على قبيلة تركية حليفة للفرس في حوض نهر جيحون وقام الجيش المشترك بتدمير دولة الهفتاليين. فى عام 570 بناء على طلب الحميريين في الجنوب الغربي من جزيرة العرب أرسل جيشاً ليخلصهم من الأحباش الذين فتحوا بلادهم. بعد أنتصار الفرس رأى جستين الثاني أن طرد الفرس للأحباش من جزيرة العرب عمل عدائي موجه له وتوقف جستين عن دفع الضربية السنوية إلى كسرى. بالاضافة  إلى أن الأتراك على الحدود الشرقية لبلاد الفرس قد اتفقوا سراً أن ينضموا إلى من يهاجمون كسرى وأعلن جستين الحرب في عام 572. نزل كسرى إلى الميدان بنفسه على الرغم من كبر سنه واستولى على مدينة دارا الواقعة على الحدود الرومانية ولكن صحته تدهورت وهزم لأول مرة في حياته عام 578. عاد الى طيسفون وأثناء المفاوضات مع الإمبراطور تيبريوس الثاني توفي كسرى الأول في عام 579 بعد فترة حكم أمتدت 48 عام وخلفه من بعده أبنه هرمز الرابع. كانت فترة حكمه ناجحة بكل المقاييس ففقد تمكن من توسيع حدود أمبراطوريته ولم يخسر سوى معركة واحدة ووضع الأسس لمدن وقصور جديدة وأصلح الطرق التجارية و بنى الجسور والسدود وأصلح نظام الضرائب وازدهرت الفنون والعلوم ببلاد فارس وكانت الإمبراطورية فى عهده مثال يحتذى به فى طريقة أدارة الحكم.
    </string>
    <string name="ramsestant">
رمسيس الثاني هو ثالث فراعنة الأسرة التاسعة عشر وهو أحد أقوى الملوك فى تاريخ الإمبراطورية المصرية سماه خلفائه والحكام اللاحقين له بالجد الأعظم وقاد عدة حملات عسكرية إلى بلاد الشام وأعاد السيطرة المصرية على كنعان.
حكم رمسيس الثاني لما يقرب من 67 عام وتزوج كثيرًا من النساء وعرف عنه حبه الشديد لأسرته خاصة زوجته الأولى كبيرة الزوجات الملكيات جميلة الجميلات الملكة نفرتاري كان والدا لحوالى 100 طفل ومات أكثر أبنائه الأوائل في حياته لهذا خلفه إبنه الثالث عشر مرنبتاح من زوجته إست نفرت على العرش.
وصفته مراجع الدراسات الأجنبية فى علم المصريات على أنه رجل خارق القوة وأحد أشرس المقاتلين فى تاريخ البشرية وكشفت التحاليل الحديثة لجسده أنه يحمل ندوبا فى مختلف أنحاء جسده من كثرة المعارك التى خاضها فى الصفوف الأمامية لجيشه.
 كان رمسيس الثاني متميز في فنون القتال والحروب وكان ذكى يفكر وياتى بالحل في نفس الحظة وكان ماهرا أيضا في ركوب الخيل والقتال بالسيوف والمبارزة ورمى السهام وقد كان أيضا طيبا ذا روح اخلاقية ومحب لشعبه.
 رافق والده الملك سيتى الأول أثناء حملاته العسكرية على النوبة وبلاد الشام وليبيا وهو في عمر الرابعة عشر.
تولى رمسيس الحكم بعد وفاة والده سيتي الأول بعد أن أختاره وليا للعهد واشركه معه في إدارة الدولة ويرجح أن يكون عمره عند تولى الحكم أقل من 25 عام.
قاد رمسيس الثاني عدة حملات شمالاً إلى بلاد الشام ومنها معركة قادش الثانية في العام الرابع من حكمه وفى هذه المعركة أظهر رمسيس الثانى شجاعة كبيرة.
 أمتلك الحيثيين فى هذه المعركة أعداد ضخمة من المقاتلين تفوق عدد قوات رمسيس فقرر الهجوم بقلب الجيش فقط وترك جناحى الجيش.
كعادته كان وسط جنوده فى المعركة يتلقى ما يتلقونه ويحارب معهم وتمكن قلب الجيش من صد الهجوم الكامل للحيثيين.
ومع أنضمام جناحى جيش رمسيس الثانى أطبق على الحيثيين وكان بمقدوره القضاء عليهم لكنه قرر أيقاف المعركة لسبب أنسانى حتى لا يقضى عليهم جميعا وتتشرد أسرهم.
أحترم ملك الحيثيين شهامة رمسيس الثانى وتحول الأعداء الى حلفاء ووقع الطرفان معاهد سلام هى الأقدم فى التاريخ صاحبها أتفاق بالدفاع المشترك وأهدى ملك الحيثيين ابنته الجميلة خاتوسينى الى رمسيس الثانى لتكون زوجة له.
كما تمكن رمسيس الثاني من هزيمة قراصنة البحر الشردانيين وأمتلكت هذه القبائل المتوحشة جيوش جرارة وأسطول حربى ضخم حيث كانوا ينهبون سفن البضائع المصرية على طول ساحل مصر على البحر المتوسط كما نهبوا بعض المدن اليونانية.
 فنشر القوات والسفن في نقاط استراتيجية على طول الساحل وانتظر إلى حين مهاجمة القراصنة على سفن مارة ثم هجم عليهم بمهارة على حين غرة في معركة بالبحر وهزمهم.
قام رمسيس خلال مدة حكمه ببناء عدد كبير من المبانى يفوق أي ملك مصري أخر فقد بدأ بإتمام المعبد الذي بدأه والده في أبيدوس ثم بنى معبد صغير خاص به بجوار معبد والده.
 وفي الكرنك أتم بناء المعبد الذي قد بدأه جده رمسيس الأول، وأقام في طيبة الرامسيوم (أطلق علماء القرن التاسع عشر على هذا المعبد الجنائزى اسم الرامسيوم نسبة إلى رمسيس الثاني) وهو معبد جنائزى ضخم بناه رمسيس لآمون ولنفسه وتوجد له رأس ضخم أخذت من هذا المعبد ونقلت إلى المتحف البريطانى.
واهم ما قدم من المبانى التحفة الرائعة معبدى أبو سمبل المعبد الكبير له المنحوت في الصخر ويحرس مدخل المعبد أربعة تماثيل ضخمة لرمسيس الثاني وهو جالس ويزيد ارتفاع كل تمثال عن 20 مترا. والمعبد الصغير المنحوت أيضا في الصخر لزوجته المفضلة نفرتاري وكان مكرسا لعبادة الإلهة حتحور إلهه الحب والتي تصور برأس بقرة وتوجد في واجهة المعبد 6 تماثيل ضخمة واقفة 4 منهم لرمسيس الثاني و2 للملكة نفرتارى ويصل ارتفاع التمثال إلى حوالي 10 متر.
 كما بنى لمحبوبته ما يمكن اعتباره أجمل مقبرة بنيت لملكة من الملكات فليس هناك مقبرة في مصر كلها على درجة من التفوق الفني تقارن بمقبرة الملكة نفرتارى فالرسوم الرائعة تزين حوائطها وقام الرسامون بالإبداع في استخدام الظلال وإبراز الأضواء ورسموا الملكة في وقفة أنيقة بقوامها الرشيق ترتدي رداء شفاف فضفاض من اللون الأبيض يكشف عن ساعديها وقد ربطت الرداء بشريط معقود يتدلى طرفه أسفل صدرها وتضع الملكة على رأسها تاجاً من الذهب على هيئة طائر وقد تزينت بالعديد من الحلي مثل الإقراط والأساور والعقود ووضعت مساحيق الزينة على وجهها.
أقام رمسيس الثاني العديد من المسلات منها مسلة ما زالت قائمة بمعبد الأقصر ومسلة أخرى موجودة حاليا في فرنسا بميدان الكونكورد بباريس.
بعد فترة حكم دامت 67 عام عاشت فيه الامبرطورية المصرية العز والمجد والسلام ودفع فيها ثمن عمره الطويل حيث شهد موت زوجته نفرتارى و24 من أبنائه.
 توفى الملك رمسيس الثانى ودفن في وادي الملوك إلا أن مومياؤه نقلت إلى خبيئة المومياوات في الدير البحري حيث اكتشفت عام 1881م بواسطة جاستون ماسبيرو ونقلت إلى المتحف المصري بالقاهرة.
توفى رمسيس الثانى بعد بلوغه عامه ال90 وكان ارتفاع قامته 170 سم والفحوص الطبية موميائه تظهر معاناته من روماتيزم حاد في المفاصل في سنين عمره الأخيرة وكذلك أمراض في اللثة.
هناك زعم بأن رمسيس الثانى هو فرعون سيدنا موسى عليه السلام ولكن شواهد عصره وتحليل موميائه يثبت عكس ذلك وهى محاولة من البعض للنيل من سمعة هذا الملك الأسطورى.
    </string>
    <string name="masinsia">
موحد ممكلة نوميديا ولد 238 ق.م وتوفى 148 ق.م
ابن الملك غايا شارك وهو ذو 17 عاما مع صدربعل جيسكو في هزيمة صيفاقس الأولى.
بعد هزيمة القرطاجيين في الجزيرة الإيبيرية عرض خدماته على القائد الروماني سكيبيو الإفريقي فقاتل إلى جانبه في معركة زاما.
وعده الرومان بأرض نوميديا وتزعم قبائل البربر خلفا لوالده غايا.
 دخلت قرطاج في حلف مع نوميديا الشرقية وملكها غايا لمواجهة الملك صفاقس ملك نوميديا الغربية والذي كان يطمح لضم نوميديا الشرقية.
 شارك النوميديون الشرقيون في حروب حنبعل وعرفوا بالفرسان النوميديين تحت قيادة ماسينيسا الذي كان شابا لا يتعدى العشرين.
تولى ماسينيسا حكم نوميديا بعد أن انتصر على الملك صيفاقس الماسايسولي حليف قرطاجة وقام بأسره حتى يحصل على دعائم ملكه.
شكل ماسينيسا جيشا أمازيغيا قويا ووحد كل قبائل شمال أفريقيا الموجودة في القسم الأوسط ضمن مملكة أمازيغية موحدة وهي مملكة نوميديا.
أعتمد فى سياسته على الدمبلوماسية ومهادنته للدول القوية كما فعل مع الرومان.
كان ماسينيسا يعترف بأحقية الأمازيغيين في استرجاع أملاكهم من القرطاجيين التي استلبوها من أجدادهم.
وهذا ما دفع ماسينيسا ليتحالف مع الرومان لدعمه في معاركه مع جيرانه القرطاجنيين فأسفرت تلك الحروب على هزيمة قرطاجنة.
فرضت روما على قرطاجنة شروط بعد هزيمتها وهي ان تعترف قرطاجنة بسيادة روما المطلقة حتى على إسبانيا و تسلم لها الأسطول والفيلة وتؤدي لها غرامة حربية وماسينيسا ملكا على نوميديا وتدفع له غرامة حربيةوان تأخذ قرطاجنة على نفسها ألا تعلن حرب إلا بمشورة روما.
 أصبحت قرطاجنة مستلبة الإرادة وضعيفة اقتصاديا وسياسيا تحت رحمة الملك ماسينيسا حليف للرومان في شمال أفريقيا.
 وقد كان من الأسباب غير المباشرة في القضاء على أقوى جنرال حربي في شمال أفريقيا القديمة ألا وهو حنبعل.
من جهة أخرى أرسى ماسينيسا مملكة أمازيغية عاصمتها سيرتا بناها في منطقة مسيجة بالجبال المنيعة وهي جبال الأوراس العتيدة.
 وقسم المدينة إلى أحياء سكنية وتجارية ومرافق عمومية وإدارية.
كما عمل أيضا على وضع أبجدية أمازيغية محلية تسمى بكتابة تيفيناغ متأثرا في ذلك باللغة الفينيقية الكنعانية والحروف البونيقية القرطاجنية.
من الناحية الاجتماعية لقد حفز الأمازيغيين البدو والرعاة على الاستقرار في المدن والضواحي لخلق أقتصاد زراعى يعتمد الفواكه والحبوب.
ومن الناحية العسكرية فقد كان ماسينيسا قائدا حربيا محنكا ومدربا على أحدث الطرق الحربية وخاصة الطريقتين الرومانية واليونانية.
وهو ما دفعه ليعد جيشا أمازيغيا عتيدا يجمع بين المشاة والفرسان كما كان يملك أسطولا تجاريا قويا يساهم في المبادلات التجارية بين الشعوب الأخرى وأمتلك أيضا أسطول بحري للدفاع عن حدود نوميديا.
حقق ماسينيسا إنجازات سياسية واقتصادية وثقافية وحضارية كبيرة لصالح الأمازيغ وكان ملكا ذكيا ودبلوماسيا تعامله مع الشعوب القوية كالرومان واليونان.
 واستطاع أن يؤسس مملكة نوميديا وأن يوسع أطرافها على حساب قرطاجنة وأن يدافع عن هوية الأمازيغيين ولغتهم وكتابتهم تيفيناغ.
لكن فى الأخير لم يتحقق له كل ما يحلم به فى توسيع مملكته أكثر لتشمل قرطاجنة وموريتانيا.
فلما أحس الرومان بما كان يطمح إليه ماسينيسا وهو توسيع مملكته على حساب جيرانه وتقوية سلطته شرقا وغربا سارعت روما إلى تقسيم عرش ماسينيسا بين أولاده الثلاث وهم: ماسيبسا الذي تولى السلطة الإدارية ومستعنبعل الذي تكلف بالشؤون القضائية وغولوسن الذي كان يهتم بالشؤون العسكرية.
 تم توزيع السلطات بين أبنائه الثلاثة بحضور الحكومة الرومانية في شخص قائد جيوشها سيبيون الإيميلي الذي حاصر قرطاجة وجاء ليعلن تبعية نوميديا للعاصمة روما.
توفي ماسينيسا في حوالي 148ق.م بعد أن بقي في عرشه مدة طويلة ما يقرب من ستين سنة سطر خلالها عديد الأنجازات من حوالي 202 إلى 148 ق.م.
 ويوجد قبره إلى حد الآن في مدينة الخروب في ضواحي قسنطينة التي كانت تسمى سيرتا قديما.
    </string>
    <string name="ashor">
آخر ملك للإمبراطورية الآشورية القديمة وكان آشور بانيبال حفيد سنحاريب ولقب ملك العالم وصلت أشور فى عهده إلى ذروة العظمة وتكونت إمبراطوريته من بابل وسوريا وفارس ومصر. وشهد عصره أيضًا بداية اضمحلال هذه الإمبراطورية فقد طردت قواته من مصر عام 651 ق.م وأهلكته الحرب الأهلية في بلاد بابل رغم انتصاره عام 648 ق.م.
كان آشوربانيبال الابن الثالث للملك آسرحدون ولم يكن هو الوارث للعرش وكان أخوه الأكبر وهو توأمه واسمه شمش شوم هو من سيخلف أباه ولكن حدث تنافس بين الأخوين وتلقى آشوربانيبال دعم من دول ذات نفوذ فنصب آشوربانيبال ملكا بينما أصبح أخوه حاكما لبابل.
وجد آشوربانيبال نفسه أمام وضع عسكري صعب بسبب الحرب مع المصريين الثائرين وأصدر الأمر إلى قائد جيشه بالسير إلى مصر لقمع تمرد حكامها فتقدم إلى الدلتا وهزم ملكها طهرقا ومن معه من الأمراء المصريين واستولى على ممفيس و طارده حتى الصعيد واستولى على طيبة.
لكن بمجرد عودة الحملة تمرد المصريون من جديد و هاجموا الحاميات الآشورية التي قضت على التمرد وقبضت على زعمائه واقتادتهم إلى نينوى لكن الآشوريون أستردوا السيطرة على الدلتا حتى عام 655 ق.م.
وبعد مضى نحو عشرين عامًا من الحروب المستمرة بين الثائرين المصريين والأشوريين اصبحت مصر مستقلة بشكل كامل.
  بعد وفاة أورتاكي ملك عيلام الذى حافظ على علاقته الطيبة بأشور بانيبال وصل للحكم الملك تمبت خمبان وكان يحقد على الآشوريين ويرفض صداقتهم فأيد عصيان قبائل الجمبولو الآرامية والعربية وغيرها من مدن الجنوب فتصدى لهم الآشوريون وقضوا عليهم وزحف آشور بانيبال بعد ذلك على رأس قواته إلى سوسة ودخلها فاتحاً عام 663 ق.م.
 وفي بابل التي كان شمش  شوم أخيه حاكماً عليها  ظن هو الآخر أن الفرصة سانحة للتمرد على أخيه واتصل بأمراء مصر وزعماء القبائل العربية.
 وكان عليه أن يتحرك للسيطرة على ثورة أخيه وجهز حملة ضخمة لذلك وحاصر بابل لمدة أربع سنوات ووصل حال الناس فيها الى أبشع الدرجات من القحط ونقص المؤن.
بعد طول الحصار سقطت بابل فى يد آشوربانيبال وقتل كل من بقى حيا وأقدم أخيه على الأنتحار حتى لا يقع فى الاسر.
 ثم زحف آشور نحو الجنوب للانتقام من القبائل الآرامية والعربية التي ساعدت على الثورة ضده.
وهكذا دان المشرق القديم للحكم الآشوري بعد أن قضى نحو ثلاثين عاماً في الغزو وفى السنوات الأخيرة من حكمه مال إلى الراحة بعد أن أنهكت الحروب مملكته.
 كان آشور بانيبال محبا للثقافة وقضى سنوات عمره الأخيرة فى جمع الكتب.
وأبرز أنجازاته هى تأسسيس أول مكتبة مجمعة بشكل منظم في عهده بنينوى وكانت الكتب على هيئة ألواح من الطين الخزفى المحروق كانت الكتابة باللغة المسمارية والتي تأخذ شكل الإسفين أو المخروط ولذلك سميت بهذا الاسم وتروى الآف الالواح من مكتبات آشوربانيبال ليس فقط الأحداث التي جرت في عهده (من سنة 669 ق.م إلى سنة626 ق.م)ولكن جميع ماتحفل به الحياة اليومية لأهالى نينوى العاديين وديانتهم وآدابهم.
توفى آشوربانيبال في عام 626 ق.م وترك خلفه امبراطورية مترامية الأطراف ولكن الامبراطورية التى شيدها ما لبثت أن انهارت بعد وفاته بسنوات.  ونشبت الخلافات بين أبنائه  وثارت بابل وأصبحت مرة أخرى مملكة مستقلة في عام 625 ق.م وأخيرا أستولى البابليون وحلفائهم على مدينة نينوى وباقى    مدن آشو ودمروها بحرائق كبيرة وكان ذلك في سنة 612 ق.م.
 دفنت مكتبة آشوربانيبال تحت القصر المحترق حتى تم أكتشافها بعد ألفى عام وعثر في قصره المحترق على أكثر من خمسة وعشرين ألف رقيم وكسرة رقيم سطرت عليها أخبار الحروب والرسائل والمعاهدات والوثائق الاقتصادية والإدارية التي تخص عصره والأشعار والآداب والقصص والأساطير والروايات.
    </string>
    <string name="zonb">الملكة التى جمعت بين السلطة والجمال حيث امتد نفوذها من ضفاف نهر الفرات شرقا إلى ضفاف دلتا النيل وأطلقت عليها اسم الإمبراطورية الشرقية مملكة تدمر. تميزت بالجمال وعرفت بأنها سمراء ذات شعر طويل عيناها سوداوتان وأسنانها ناصعة البياض تضع العمامة على رأسها وتلبس ثوباً أرجوانياً مرصعاً بالجواهر وكثيراً ماكانت تترك ذراعها مكشوفة (ملحوظة: يتبين هذا في التماثيل والمنحوتات التدميرية). أمتلكت الهيبة والذكاء كانت صاحبة رأى وعقل وفروسية وتثقفت بالثقافة الهيلينية وتحدثت الآرامية والقبطية وبعض اللاتينية (الرومانية) والإغريقية وكان لها اطلاع على تاريخ الشرق والغرب. تزوجت من ملك تدمر أذنية بعد وفاة زوجته الأولى وانجبت منه ابنها وهب اللات. امتلك اذنية طموح أدى الى اغتياله فبعد أنتصاره على ملك الفرس شابور أراد الانفصال عن روما وامتلاك امبراطوريته المستقلة لكنه قتل على يد ابن اخته ومساعديه بأمر من قيصر روما. ورثت السلطة عن زوجها بصفتها الوصية على عرش ابنها وهب اللات وتمكنت من التخلص من اعداء زوجها واستقر لها الحكم واعترف القيصر بوهب اللات ملكاً وبزنوبيا وصية عليه. عملت على توطيد دعائم حكمها فى تدمر والبادية بإقامة الثغور وتعزيز الحصون والقلاع بالأبراج والمجانيق وتعزيز قدرات الجيش ووفرت الأمن والسلام لشعبها بالقضاء على المرتزقة وعصابات الجبال الساحلية التى عملت فى نهب القوافل. فى عهدها نافست تدمر روما فى الفخامة والعظمة والثراء واصبحت محط أنظار التجار لموقعها المتميز ووفرة البضائع بالأضافة للأمان المتوفر لقوافل التجارة. ساءت العلاقات بين زنوبيا والإمبراطور الروماني وأرسل لها جيشا للسيطرة على تدمر وأنهاء حكمها لكنها تمكنت من هزيمة جيشه وفرضت واقع وحلم الإمبراطورية الشرقية. توجهت بعدها الى مصر التى كانت تحت حكم الرومان وسيطرت على الاسكندرية وبذلك سلبت الرومان احد أهم مناطق سيطرتهم. أعتمدت اللغة الآرامية لغة رسمية إلى جانب اليونانية وصكت عملة جديدة تحمل صورة أبنها وصورتها. مع توسع مملكتها من شواطئ البوسفور حتى النيل وسيطرتها على كامل سوريا واسيا الصغرى عملت جاهدة فى تعزيز علاقتها الدمبلوماسية والتجارية مع الحبشة وجزيرة العرب ودولة الفرس عدوة الرومان. فى عام 270م اعتلى أورليان عرش روما وكان اكثر قوة وذكاء ممن سبقه وبدء فى تجهيز حملة كبيرة للقضاء على زنوبيا. عن طريق جيشين الأول بقيادته وتوجه به الى سوريا واسيا الصغرى والثانى بقيادة قائده بروبوس وتوجه به الى مصر. خسر جيش زنوبيا معركة الاسكندرية وتمكن بروبوس من السيطرة عليها مجددا واستعاد مصر. ووصل أورليان بجيشه والتقى بزنوبيا وجيشها قرب انطاكية ونشبت بينهم معارك ضارية تفوق فيها جيش زنوبيا. لكن كثرة المعارك وفارق العدد لصالح الجيش الرومانى خاصة مع خسارة زنوبيا للمعركة فى مصر وعدم وصول الدعم من حليفها الفارسى تقهقر جيشها وانسحبت به وعادت الى تدمر. حاصر أورليان أسوار تدمر المنيعة والمحصنة وكان حصار مكلف للغاية لقواته فقد حصنت زنوبيا أسوارها بالمجانيق المحملة بالحجارة والنار الأغريقية. عرض أورليان عليها ان تستسلم مقابل حياتها وثروتها مع وعد منه بالحفاظ على امتيازات ابنها الملكية. رفضت زنوبيا المساومة وأجابته بأن المعركة لم تحسم وأنها ملكة وستموت ملكة. وضعت خطة وحاولت اعادة الالتفاف على جيش أورليان فتحصنت بالقرب من نهر الفرات وخاضت معارك ضارية لكن سقوط تدمر فى يد قوات أورليان  بعد خيانة القائد التدمري اورمونتي حيث دل قوات الرومان على الممرات السرية لتدمر و كانت النهاية العسكرية لزنوبيا. حاولت زنوبيا الهروب الى بلاد الفرس فى أحد قوافل التجارة لكنها وقعت فى الاسر بعد ملاحقة فرسان أورليان لها. مصير زنوبيا بعد الأسر غير دقيق بين الأضراب عن الطعام حتى الموت أو تناولها عشبة سامة لكن النتيجة واحدة وهى أنطفاء شمس ملكة أهم ممالك الشرق. عثر على آثار لها في الشاطئ السورى وبعلبك و دمشق والإسكندرية وباتت سيرتها مادة خصبة للشعراء والأدباء لما تحفل به شخصيتها من تنوع وزخم وجمع بين عديد التناقضات .
    </string>
    <string name="oostos">
غايوس اوكتافيوس ولد عام 63 ق.م من أعظم ساسة روما وقادتها على مر العصور هو مؤسس الإمبراطورية الرومانية والإمبراطور الأول لها حكم من 27 ق.م حتى مماته في 14 م.
ولد في عائلة تنتمى الى طبقة الفرسان الرومانية في فليتري تتبع لعائلة أوكتافي بعد وفاة والده وفي عام 44 ق.م تم تبني أغسطس من قبل خال والدته يوليوس قيصر وأصبح أسمه غايوس يوليوس قيصر أوكتافيانوس وفقاً لمقاييس التسمية بعد التبني الروماني.
 في عام 47 ق.م وفى عمر16عام ذهب الى هيسبانيا للقتال الى جانب يوليوس قيصر وهنا اعجب به يوليوس قيصر كثيرا وقرر أن يكون وريثه وخليفته في وصيته.
عند أغتيال يوليوس قيصر في 15 مارس 44 ق.م كان أوكتافيوس يدرس ويخضع لتدريب عسكري في أبولونيا ولم يكن يتجاوز العشرين عاما.
بعد اغتيال يوليوس قيصر عام 44 ق.م انقسمت الجيوش الرومانية إلى قسمين قسم يؤيد مارك أنطونيوس مساعد يوليوس قيصر الأول والقسم الآخر يؤيد اوكتافيوس وريث قيصر حسب وصيته.
 انتهت هذه المنافسة بهزيمة جيش انطونيوس في شمال ايطاليا وقرر أغسطس أن يتحالف مع منافسه انطونيوس وتمكن من هزيمة قتلة يوليوس قيصر.
وفي عام 43 قبل الميلاد قام اغسطس قيصر بعمل اتفاق ينص على تقاسم السلطة وقام بتقسيم الاراضي في روما فيما بينه وبين انطونيوس فاعطي انطونيوس الشرق واخذ هو الغرب.
لم يستمر التحالف طويلا حيث انه في عام 41 ق.م بدأ انطونيوس بتحالف رومانسي وسياسي مع كليوباترا ملكة مصر.
على الرغم من زواج انطونيوس من اوكتافيا شقيقة اغسطس قيصر لكنه أعلن زواجه من الملكة المصرية وأعطى كليوباترا لقب ملكة الملوك.
 وفي عام 32 ق.م انفصل كل من انطونيوس واوكتافيا واستخدم اغسطس هذا الموقف  للإشارة إلى أن أنطونيوس لم يعد روماني كما كان لرفضه زوجة رومانية أصيلة من أجل أخرى شرقية.
بعث أنطونيوس برسالة إلى مجلس الشيوخ يقترح فيها أن يعتزل هو وأغسطس قيصر الحياة العامة وأن تعود جميع النظم الجمهورية إلى سابق عهدها.
لكن اغسطس تلاعب بالموقف وأقتحم ملاذ عذارى فيستل وأجبر رئيسة الكاهنات على إعطائه وصية أنطونيوس السرية وقام بقرائتها على مجلس الشيوخ وكان مضمونها أن تعطي أي أراض احتلها لأولاده من كليوباترا كى يحكموها كممالك وبناء ضريح له ولزوجته في الإسكندرية كي يستريحوا فيه بعد موتهم.
كانت الفقرة الأخيرة من هذه الوصية حاسمة في نظر المجلس وأقنعتهم أن كليوباترا تستخدم أنطونيوس في خططها التي تبغي بها الاستيلاء على الإمبراطورية.
نزع مجلس الشيوخ كل سلطات أنطونيوس القنصلية وأعلن الحرب ضده وكليوباترا في مصر.
تمركز أنطونيوس وكليوباترا مؤقتاً في اليونان وحظي أوكتافيان بفوز تمهيدي بعد نقل البحرية تحت قيادة أغريبا.
 رغم فارق عدد السفن والقوات لصالح أنطونيوس وكليوباترا لكن القائد أغريبا برهن على أنه أبرع من أعدائه في وضع الخطط وكانت سفنه الخفيفة أسهل وأخف حركة من سفن أنطونيوس الضخمة ذات الأبراج العالية.
 حوصرت قوات أنطونيوس في البحر وعلى اليابسة وحاول أسطول أنطونيوس كسر الحصار بمحاولة يائسة بالإبحارعن طريق خليج أكتيوم إلى الساحل الغربي لليونان.
 وواجه أسطول أنطونيوس أسطولاً أكبر منه بكثير مكون من سفن صغيرة قادرة على المناورة البحرية وقاد هذا الأسطول كل من أغريبا وغايوس سوسيوس وسميت المعركة معركة أكتيوم البحرية في 2 سبتمبر 31 ق.م.
 خسر أنطونيوس وكليوباترا معركة أخرى في الإسكندرية في 1 أغسطس 30 ق.م.
  أنتحر أنطونيوس ولحقت به كليوباتر وأمرأغسطس بقتل قيصرون ابن كليوباترا وقيصر كما قتل ابنها من أنطونيوس ماركوس أنطونيوس أنتيلوس.
لم يعد هناك منافسين لأغسطس وصوت مجلس الشيوخ على منحه لقب أغسطس ولكنه لم يستعمل لقب ملك أبداً.
  كانت روما لا تزال جمهورية وكان أغسطس مجرد المواطن الأول لكن مجلس الشيوخ كان يهبه كل ما يريد وكان ديكتاتور روما دون منازع.
قاد الجيوش الرومانية لضم المزيد من الأراضى فى أوربا واسيا الصغرى والبلقان ونظم الجيش الروماني وأنشأ قوة بحرية ضاربة ثم أنشأ فرقة الحرس الامبراطورى الخاص (الحرس البريتوري).
أستمرت فترة حكمه 40 عام نجح فيها فى تحسين حياة المواطن الرومانى وسن قوانين لتشجيع الزواج وطور الخدمات البريدية ونظام الضرائب وانشئ العديد من الأبنية والمعابد الفخمة.
تزوج اغسطس قيصر ثلاث مرات ولم يدم زواجه الاول الاول من ابنة مارك انطونيوس بسبب الخلافات السياسية وتزوج الثانية وانجبت له طفلة اطلقوا عليها جوليا الكبري لكنهم أنفصلوا وبعدها قام بالزواج من ليفيا دروسيلا وكان لديها ابنان من زواجها الاول.
توفى عام 14م وكانت روما قد أتمت فترة الانتقال من الجمهورية إلى الملكية وخلفه فى الحكم تيبريوس ابنه بالتبنى من زوجته ليفيا دروسيلا.
    </string>
    <string name="mina">
الملك مينا مؤسس الأسره الفرعونيه الاولى موحد القطر المصري ومؤسس الأسرة الأولى فى حوالى عام 3200 ق.م.
أختلف علماء المصريات فى البداية على مؤسس الأسرة الأولى وكانت الإشكالية قديماً من هو الملك مينا وهل هو الملك العقرب الثاني أم الملك نعرمر أم الملك حور عحا.
إلا أنه من خلال طبعة ختم طيني من مقبرة بسقارة تعود إلى عهد الملك قاعا آخر ملوك الأسرة الأولى تأكد حديثاً أن الملك مينا هو ذاته الملك نعرمر وأنه مؤسس الأسرة الأولى ثم خلفه في الحكم على الترتيب الملوك حور عحا، ودجر، ودجت، ودن ومرني عت، وعنجي إب، وسمر خت، وقاعاي.
جاء الملك مينا من بلد يسمى "ثنى" بجوار العرابة المدفونة بسوهاج وكان حاكماً للوجه القبلى قاد حملة على الوجه البحرى ووحد الوجهين عام 3200 ق.م.
جهز الملك مينا قواته لمعركة توحيد مصر وعمل على الأستفادة من التجارب السابقة لجده العقرب حينما حاول توحيد البلاد فأنتصر فى بعض المواقع ومات قبل أن يسيطر على الدلتا.
أصبح الجيش مستعداً للحرب بعد التدريب وتجهيز خطة المعركة وخرج مينا على رأس جيشه مرتدياً ملابس الحرب وعندما اصبح الجيش خارج المدينه أمرهم فأنقسموا الى نصفين ركبت أحداهما النيل فى مراكب خاصه بينما صارت الأخرى على محاذاة النيل على مرمى البصر من الأولى.
أحتشد جيش الشمال لمحاربة مينا وكان فى المقدمه على رأس جيشه بين جنوده وفى يده بلطته الكبيره التى يحملها بيده اليمنى ودرعه الثقيل بيده اليسرى وفى خضم المعركة شق مينا طريقه الى ملك الشمال (واش) فضربه ضربه أطاحت بسلاحه وسدد له مينا ضربه قضت عليه فوقع جيش الشمال بموت قائده.
تحقق له النصر المنشود ولأرضاء اهل الشمال كان يترك أمرائهم أصحاب السمعة الجيدة ويعزل الفاسدين وكان يزور الأقاليم ليستمع لمطالب الشعب ليحققها فكان بذالك يقابل بالترحاب.
وفى رحلته وصل الى مقاطعه سايس وكان أميرها محبوباً وقابله الأمير والشعب يحتفلون بمجيئه وأستضاف الأمير الملك مينا فى قصره وأكرم ضياقته وكان من بين بنات الأمير سايس بنتاً تدعى (نبت حتب) كانت على قدر عظيم من الجمال والخلق فأعجب الملك بها وطلبها للزواج كى يجعل إحدى أميرات الشمال ملكة على مصر كلها بذلك يضمن ولاء هذا القطر وتم الزواج حيث قضى فى قصرهم شهراً كاملاً.
قبل أن يغادر مينا الشمال قرر أن يترك ورائه من يحمى الشمال وقرر انشاء أول عاصمة لمصر الموحدة وإختار لها مكاناً يربط بين الشمال والجنوب وهى التى عرفت فيما بعد بإسم (منف) وقد أحاطها بسور أبيض ولذلك سميت مدينة (الجدار الأبيض) ثم تغير إسمها بعد ذلك إلى منف.
أقام مينا فى العاصمة منف أول حكومة مركزية لمصر كلها مع جنوبها وتمكنت هذه الحكومة المركزية من تكوين جيش قوى ومنظم لحماية البلاد وتامين حدودها من الغارات الأجنبية.
   أقام مينا أول عمليات شق الطرق وإقامة الجسور‏‏ بل أنه أغلق فرعا للنيل حتى يصب الفيضان فى المجرى الرئيسى لتسهيل النقل والملاحة‏.
خلال عهد مينا كان لمصر وجود اقتصادى فى جنوب كنعان  حيث تم اكتشاف شقف فخارى في العديد من المواقع من الأواني المصنوعة في مصر.
عندما بلغ حكمه الثلاثين عام أحتفل الشعب به وأسموه عيد الحب وطالبه الشعب بالأستمرار فى الحكم مغيريين بذالك تقاليدهم وأستمر فى حكم مصر لمدة 62 عام.
 فى إحدى زياراته لمدينة منف عزم على قضاء بعض الوقت في ممارسة هوايته المفضلة لصيد الطيور والوحوش والأسماك واصطحب بعض حرسه الخاص ونخبة من أصدقائه المقربين وخرج للصيد والقنص وأغراهم كثرة الصيد فتوغلوا في الأحراش وابتعد الملك مينا عن رفاقه وحيدا وهو يتبع احد أفراس البحر المفترسة.
وكان يمتلك الشجاعة رغم كبر سنه وأقترب من الفريسة شاهرا رمحه محاولا قتلها بضربة واحدة ولكنه أخطأ الهدف فهجم عليه الفرس بوحشية وضراوة وقتله بعد أن صرخ الملك صرخة مروعة تجاوبت أصداؤها فأسرع الحرس والأصدقاء إلى مكان الحادث ولكن بعد أن فات الأوان ولكنهم قاموا بقتل فرس البحر ونقلوا جثة الملك إلى قصره في مدينة منف حيث قام الكهنة بتحنيط الجثة وتكفينها.
وقد استغرقت هذه العملية أكثر من سبعين يوما ثم وضعوا الجثة في تابوت حجري نقل في احتفال مهيب إلى إحدى السفن الراسية في الميناء التي أبحرت به من فورها إلى عاصمة الملك في الجنوب.
عضة فرس أنهت حكم الملك مينا بعد أن دون أسمه بحروف من ذهب فى تاريخ ملوك مصر الموحدة فقد كان أولهم وسيبقى ما قدمه ثابت فى تاريخ حضارة مصر القديمة.
    </string>
    <string name="tshin">
        هو الإمبراطور الخالد فى ذكرى الحضارة الصينية فتوحيده للمالك الصينية الممزقة فيما بينها بسبب الحروب وتأسيسه للإمبراطورية الصينية الموحدة هو ما أبقى التراث الحضارى والجغرافى للصين حتى اليوم.
شى هوانج كان ملك لمملكة تشين الصينية تولى السلطة فى نهاية عصر الممالك المتحاربة وقد كانت مملكته اقوى الممالك الصينية فى تلك الفترة.
فى عام221ق.م تمكن من وضع حد لحروب الممالك المتنازعة وتمكن من إسقاط الممالك الست (هان ووي وتشو ويان وتشاو وتشى).
 وبذلك أنتهى عصر الممالك المتحاربة وبدأ عصر الصين الموحدة وأصبح شى هوانج هو أول أمبراطور لدولة صينية موحدة متعددة القوميات.
بدأ فى عملية الأصلاح والتنظيم بما يواكب تحديات الإمبراطورية فقسمها الى 36 ولاية لكل منها حاكم مدنى وجيش نظامى عين له قائد ليوازن بين السلطات وحتى لا ينفرد احد بالسلطة وجعل هذه المناصب بالتعين وليست وراثية.
أقام قانون موحد للبلاد على أساس قوانين مملكة تشين وبعض قوانين الممالك الست.
أصدر قرار بنقل الطبقة الأرستقراطية والنبلاء والأغنياء الى العاصمة تحسبا لأى اعمال انفصالية.
أهتم بالأقتصاد وعمل على توفير عوامل النجاح من تمهيد الطرق وربط المدن ببعضها مما يسهل حركة والتجارة والسيطرة عليها.
وضع نظام موحد للقياس والوزن في البلاد على أساس معايير المقاييس والموازين التي طرحها شانغ يانغ في عصر الممالك المتحاربة كما وحد النظام النقدي في البلاد.
أرتكب شى هوانج أحد أكثر الأفعال غرابة بالتاريخ حين احرق كل كتب كونفوشيوس وتلاميذه وترك بعض الكتب عن الزراعة والصناعة وقد أراد بهذا أن يقضي على كونفوشيوس وكل تعاليمه الأخلاقية .
وذلك بسبب هروب (هو شنغ) و(لو شنغ) اللذين طلب منهما اختراع دواء تمديد العمر له.
 دفن نحو 400 مثقف كونفوشي في مدينة شيان يانغ ويسمى هذا الحادث في التاريخ (بإحراق الكتب ودفن المثقفين الكونفوشيين).
فى عهد شى هوانج تم بناء المرحلة الأولى من سور الصين العظيم أقدم مشروع دفاع عسكرى.
 شارك فى بناء السور 300 الف شخص وقد كان سبب فى فرض الكثير من الضرائب .
خضع السور بعدها لعمليات تجديد وتطوير فى عصور لاحقة أبرزها عهود أسرة (هان ثم سوى ومنغ).
    استمرت جيوشه فى فرض السيطرة على البلاد الواقعة فى الشمال وقد ساعده السور في صد أبناء شيونغنو البارعين في الرماية وركوب الخيول.
يمتلك ايضا احد عجائب التاريخ وهى مقبرة تشين شى هوانغ و جنوده من الطين ولقبت بالأعجوبة الثامنة فى العالم.
وتحتوى المقبرة على 8 الاف من جنود الصلصال مجوفين من الداخل  يطلق عليهم(محاربو التيراكوتا)وخيول وعربات حربية بالحجم الطبيعى .
شارك ما يقرب من 700 الف شخص فى بناء المقبرة ونحت التماثيل وقد أمر حينها  بأن لا يكون هناك جنديين متشابهين في هذا الجيش وهو ما تم بالفعل.
كان الإمبراطور شى هوانغ يفكر فى اساطير البعث من الموت من جديد وكان لابد من جيش خاص فى انتظاره.
تم اكتشاف المقبرة فى 29 مارس 1974 بالصدفة عن طريق مزارعين فى قرية شى يانغ اثناء حفر بئر.
سعى شى هوانج الى دواء تمديد العمر وصرف الكثير من الاموال للتضرع إلى الآلهة وتسبب فى تشتيت جهد الشعب بسبب ارسالهم الى البحر الشرقى من اجل طقوس التضرع .
لكن فى يوليو عام 210 ق.م اصيب بمرض عضال ومات فى فراشه .
يبقى تشين شى هوانغ من اهم الشخصيات فى تاريخ الصين فهو موحدها ومؤسس امبراطوريتها وجزء لا يتجزء من حضارتها وتاريخها .
    </string>
    <string name="srgon">
        مؤسس الأمبراطورية الأكادية  وأحد أشهر وأهم الملوك فى تاريخ الحضارات القديمة أمتدت فترة حكمه من 2334 حتى 2279 ق.م.
ميلاده ونسبه ونشأته من أكثر الأمور المحيرة فى التاريخ بسبب وجود أكثر من أسطورة ورواية حوله.
فالتاريخ لم يعرف والده الحقيقى والأسطورة الشعبية التى صنعت له أن أمه اخفت خبر حملها وبمجرد ولادتها للطفل وضعته فى سلة فى نهر الفرات ووجده بستانى يعمل فى قصر الملك السومرى لمدينة كيش.
لم يكن سرجون هو الأسم الذى ولد به بل هو أسم ملكى أختاره لنفسه فيما بعد وهو أسم سامى وليس سومرى لذلك أعتبر سرجون سامياً.
نشأ سرجون فى قصر الملك يورزبابا وأكتسب ثقته حتى أصبح من المقربين وحصل على لقب حامل الكأس لحاكم مدينة أومما.
لكن ثقة يورزبابا فى سرجون لم تستمر وبدء يشك فى نواياه ومع بدء حملة لوغال زاغيزي سي ملك أوروك على كيش أرسله للتفاوض مع ملك أوروك.
شكوك يورزبابا لم تكن خاطئة سرجون لم يعد فى صفه وأنضم الى جبهة لوغال زاغيزى سى واحتلوا كيش.
سرجون لم يولد ليكون الرجل الثانى لم يقبلها من يورزبابا وكان المصير نفسه مع لوغال زاغيزى سى وتحول التحالف بينهما الى مواجهة كانت فى معركة الوركاء وأنتصر سرجون وأخذ اسيره الى تمثال الالهه إنانا.
أصبح سرجون ملك كيش وعمل على توطيد حكمه والسيطرة على كل المدن السومرية فسيطر على أوروك واوما ونيبور وسيطر على اور ولكش حتى وصلت مملكته شرقا الى محاذاة الخليج العربى.
من اهم معاركه كانت معركته ضد كاشتوبليا ملك مدينة كازالا حيث أستطاع سرجون هزيمته وضم مملكته بذلك جمع سرجون جيش قويا من السومريين والأكديين.
وبذلك اصبح سرجون هو أول أمبراطور فى التاريخ القديم قام بتوحيد أراضى العراق.
أستمر سرجون فى توسيع أمبراطوريته حتى وصل الى غابات الارز فى لبنان وجبال طوروس.
وفى نهايات فترة حكمه هاجم القبائل الحيثية والحورية في الأناضول واكدت الحفريات فى تركيا وصو لجيشه الى هناك وخوضه معارك حقق النصر فيها كما حقق النصر على كيفتيو احدى المواقع فى قبرص.
من الناحية العسكرية ما حققه سرجون فى عصره كان رائعا حيث تمكن من تنظيم قواته الى كتائب منظمة وقد كان احد عناصر تفوقه على خصومه.
براعته العسكرية لم تكن ميزته الوحيدة فقدراته الادارية التى أظهرها فى تنظيم شؤون مملكته ساهمت فى تطوير الامبراطورية على المستوى الحضارى.
قام بتمهيد الطرق التى ساعدت على أزدهار التجارة
كما انشأ اول نظام للبريد فى التاريخ وقام ببناء وتطوير المدن ومن أبرز اعماله تجديد حدائق بابل
اقام نظام ضريبى واستحدث أدوات للقياس والوزن.
فى تاريخ سرجون لوحة ثقافية وأدبية هى ابنته أنهيدونا فقد كانت الكاهنة الاعلى للإلهة إنانا ولكنها تميزت فى الشعر والادب وقد كانت اقدم امرأة كاتبة وشاعرة عرفها التاريخ.
استمر حكم سرجون 56 عام تحقق له فيها الكثير من الانجازات ستظل خالدة باسمه فى التاريخ لموحد العراق الاول فى التاريخ القديم .

    </string>
    <string name="homarabay">
        حمورابي اول ملوك الامبراطورية البابلية و سادس ملوك بابل ولد سنة 1810 ق.م و تولى الحكم سنة 1792 ق.م تعود شهرة حمورابي إلى التشريعات التي عرفت باسمه ودعيت شريعة حمورابي.
كان أشهرملوك بابل وأصبحت دولته مترامية الأطراف ضمت مناطق بلاد ما بين النهرين دجلة والفرات كلها.
 كان عسكرى بارع ووصل نفوذه إلى شمال سوريا وجنوب غرب إيران (عيلام) حتى غدت المملكة البابلية في عهده أكبر دول الشرق القديم وأكثرها قوة وازدهاراً.
  حيث تمكن حمورابي من هزيمة مملكة لارسا في الجنوب ومملكة اشنونة وتمكن من هزيمة العيلاميون في الشرق وشن حربا على بلاد سومر الجنوبية فضمها إلى مملكته و أستولى على مدينة آشور و افتتح المدن القريبة في بلاد الشام.
وفى السياسة أمتلك دهاء عرف به وهي سياسة التحالف المؤقت وسياسة الخطوة التي تتبعها خطوة تعززها فكان يتحالف مع الأقرب ضد البعيد وعندما ينتصر على البعيد يعود إلى الأقرب بعد أن يتحالف مع غيره.
 وعلى الرغم من وقوف ملك ماري زيمري ليم معه وتقديم العون الدائم من المحاربين وإقناع ملك حلب بمؤازرته في ذلك فإنه لم ينج من مصير غيره من الحلفاء حين جعله حمورابي آخر الضحايا فأكمل بذلك حمورابي توسيع دولته بعد ثلاثين سنة من المعارك والتحالفات.
فى عهده صارت اللغة البابلية لغة التجارة والأدب والدبلوماسية في العالم القديم وبقيت كذلك حتى حلت محلها اللغة الآرامية منذ القرن السادس قبل الميلاد.
 أزدهرت التجارة فى بلاد بابل حيث كان يحيط بالمدينة سور ضخم للدفاع عنها ضد الغزاة و كان له عدة بوابات يعقد عندها التجار أسواقهم وقد تاجروا   فى الحبوب و المنسوجات و المواشي و كان التجار البابليون يذهبون إلى بلاد الشام و بلاد آشور وبلاد الخليج العربي و كانوا يتاجرون بالمنسوجات و الحبوب مقابل الذهب و الفضة و الأحجار الكريمة.
قام حمورابي بنشر الحضارة البابلية و ثقافتها في البلاد التي فتحها و قام بمشاريع عديدة خاصة مشاريع الري وأهتم بالشؤون الدينية والعدل.
وبكل ما قدمه حمورابى من أنجازات عسكرية وسياسية وتجارية وأنشائية لكن مجموعة القوانين التى سنها والتى عرفت بشريعة حمورابي هى أهم ما قدم للتاريخ.
 لم تكن تشريعاته وليدة عهدها بل تضمنت مواد كثيرة سبقه إليها أصحاب القوانين السابقة وأبقى بعضها على حاله وعدل بعض المواد الأخرى وزاد عليها مواد جديدة تناسب العصر الذي صدر فيه القانون.
بلغ عدد مواد القانون 282 مادة ويعالج القانون قضايا اقتصادية واجتماعية عرفها المجتمع في عهد حمورابي مثل القضاء والأمن وحقوق المحاربين والشؤون الزراعية والملكية وشروط القروض وأمور الزواج والطلاق والميراث القصاص والتعويضات والأجور.
 وينقسم قانونه إلى ثلاث طبقات الأحرار والعبيد وطبقة متوسطة بينهما فإذا ما نجمت الأضرار نفسها عن طبقة عليا ولحقت أفراداً من طبقة أدنى كانت العقوبة أخف وتقضي بالتعويض المادي وحده.
 دون النص باللغة البابلية وبخطها المسماري على مسلة من حجر الديوريت الأسود ارتفاعها 2.25م ومحيطها عند القاعدة 1.90م أما قسمها العلوي فهو أضيق وذو شكل هلالي ويظهر عليه مشهد يمثل الملك حمورابي واقفاً أمام إله الشمس إله العدالة وتعرض المسلة التي عثر عليها عام 1901 في متحف اللوفر بباريس.
في عام 1750 ق.م توفي حمورابي وورث ابنه الحكم بعد أن قدم للحضارة إرث لا ينسى.
    </string>
    <string name="ashoka">
        الأمبراطور أشوكا أمبراطور الماورية الهندية وهو أحد اعظم ملوك الهند عبر التاريخ.
ولد عام 304 ق.م وتوفى عام 232 ق.م أمتدت فترة حكمه بين 273-232ق.م.
ينحدر أشوكا من أسرة  موريا فجده شاندرا جوبتا مؤسس هذه الأسرة وقد حارب الأغريق الذين احتلوا الشمال الغربي من الهند أيام حكم الاسكندر الأكبر.
تلقى أشوكا تعليماً ممتازاً أمتد لعشر سنوات قبل أن يمنحه والده مهمات للمشاركة في حمل أعباء المُلك معه واكتسب خبرة في واسعة فى أدارة البلاد إذ كان نائباً للملك.
 وبعد موت أبيه لم يكن الأول فى أخوته فى وراثة حكم أبيه ولكنه كان أفضلهم بما كسبه من خبرة ومن تأييد الوزير القوي رادغوبتا.
 عمل على الحفاظ على وحدة المملكة وسعى إلى توسيع حدود مملكته وبدأ فى شن الحملات العسكرية الواحدة تلو الأخرى وكان النصر حليفا له وقد أتسمت معاركه بالشراسة والقدرة على حسم النصر لصالحه.
لكن معركته ضد ولاية كالنجا على الشاطئ الشرقى للهند ورغم أنتصاره الى أنها غيرته من رجل يظفر بالمعارك بقوة السلاح الى حاكم بدرجة قديس.
فقد خلفت هذه المعارك مقتل اكثر من مائة الف نسمه وجرح عدد اكبر من ذلك وقد روعه ماحدث فقرر أعتناق الديانة البوذية وقرر الأبتعاد عن العمل العسكرى ثم انه ذهب الى ما هو أبعد  فامتنع عن أكل اللحوم واصبح نباتياً.
أصبح أشوكا  مشغول برفاهية الشعب وغرس الأشجار في جميع طرق البلاد وترك الفقراء ينتفعون بثمارها دون مقابل وأمر بتخزين الطعام من أجل الفقراء وبذل جهد كبير لحماية الطرق والمسافرين وبناء الاستراحات والمحطات وبتهيئة والمآوي وأوصى باحترام الجميع والزهد والتعايش بسلام.
انتشرت فى عهده البوذية في سيلان واليابان والصين وأصبحت من أكثر الأديان انتشارًا في العالم على الرغم من أنها لم تكن كذلك في الهند موطن مولدها ويعود سبب أنتشارها الى السلوك المتسامح لأشوكا.
أستطاع أشوكا بسياسته الحكيمة أن يوحد تحت حكمه كل شبه القارة الهندية باستثناء (أسّام) و(الدكّن) عن طريق التوفيق بين المثالية في تعاليم بوذا والوصولية في سياسة كوتيليا الذي يماثل في الثقافة الهندية مكيافيلى في الثقافة الغربية.
امر الملك اشوكا بتسجيل قصة حياته على اعمدة المعابد وهى أعمدة أشوكا ولاتزال هذه الاعمده سليمه وقد سجل عليها قانونه المسمى (دارما) وقد عين موظفين لمراقبة أحترام هذا القانون ووجود هذه الأعمدة يدل مدى اتساع مملكته وتعتبر من روائع المعمار القديم.
كان يوصف في الوثائق القديمة بالمحبوب والعادل وتدل هذه الألقاب على ما حظي به من مرتبة عظيمة وكان شديد الاقتناع بقيمه الأخلاق في مقدمتها نبذ العنف والعدل بين الناس.
من أشهر أقواله (كل الناس أبنائي وليس من واجب على المرء أسمى من العمل لخير الإنسانية كلها)
توفى أشوكا فى العام 232 ق.م وبعد اعوام قليلة من وفاة اشوكا انهارت امبراطورية موريا ولم تستمر سياسة أشوكا كما هو الحال دائما فى تاريخ الممالك.

    </string>
    <string name="lionedas">
        ليونيداس الأول ملك أسبرطة وهو قائد معركة الثرموبايلي التاريخية وقتل فيها هو وجميع الإسبرطيين الذين كانوا معه في العام 480 ق.م على أيدي الفرس بقيادة الملك خشایارشا الأول.
تولى ليونيداس الحكم بشكل غير متوقع حسب وصف هيرودوت.
بعد وفاة أبيه الملك أليكساندريداس تولى أخيه الأكبر من زوجة أبيه كليومينيس لكنه توفى ولم يكن له وريث للعرش أضافة الى وفاة اخيه دوريوس فى رحلة إستكشافية في صقلية.
أصبح ليونيداس هو الابن الوحيد الناجي من أبناء الملك أليكساندريداس لذلك تولى عرش أسبارطة وتزوج ابنة أخيه كليومينيس.
شهدت هذه الفترة الزمنية حروب متعددة بين المدن اليونانية لكن خطر الغزو الفارسى وحد من اليونان مرة اخرى.
فشل الملك الفارسى داريوش فى هزيمة اليونان ليس فقط بسبب الوحدة بين مدنها ولكن ايضا بسبب الثورات التى ظهرت فى الامبراطورية الفارسية وقد قتل فى معارك اخمادها.
ومع تولى ابنه خشايارشا ومع استعادته للسيطرة مرة أخرى عزم على الثأر لهزيمة والده وجمع جيش قوامه اكثر من 200 الف مقاتل وأسطول بحرى ضخم بلغ عدد سفنه 600 سفينة.
لم يكن للملك ليونيداس انجازات سوى خوضه للمعارك لما فرضته عليه ظروف فترة حكمه من توالى للحروب والمعارك الداخلية منها أو ضد الفرس.
معركة ثيرموبايلى هى المعركة التى خلدت ذكرى ليونيداس فى التاريخ اليونانى وعلى الرغم من هزيمة الاسبرطيين لكنها شكلت جزء من الهوية اليونانية حتى الأن.
حاولت الاساطير الاغريقية التأكيد على أن عدد المقاتلين الاسبارطين هو 300 مقاتل فقط فى مواجهة مئات الألاف من قوات الفرس فى محاولة منهم لتبرير الهزيمة وصنع أسطورة للمقاتل اليونانى.
البداية كانت عندما هاجم الملك الفارسي خشايارشا  على اليونان في حوالي 480 ق.م كان عليه عبور ممر ثرموبايلي لمطاردة الجيش اليوناني المنسحب إلى وسط اليونان.
ممر ثرموبايلى هومر ضيق بين جبال وسط اليونان وبين البحر.
بعد انسحاب الجيش اليونانى كانت القوات فى حالة انهيار عسكرى وتحتاج الى بعض الوقت لأعادة التمركز والتشكيل مرة أخرى.
لكن الجيش الفارسى كان يعلم أن مزيد من الوقت سيعطى اليونانيين الفرصة للتصدى لهم من جديد لذا كان عليهم عبور مضيق ثرموبايلى.
هنا كان دور ليونيداس حيث جمع 300 مقاتل من اشهر مقاتلين أسبرطة من قوات الحرس الملكى بالأضافة الى بعض الحلفاء من بعض المدن اليونانية ووصل عددهم حسب تقديرات هيرودوت الى 7000 مقاتل.
مازال فارق العدد لصالح الفرس وانتظار الدعم من باقى المدن اليونانية كان يعنى مرور سهل للفرس من المضيق وسحق للمدن اليونانية واحدة تلو الأخرى.
أختار ليونيداس مقاتلين لديهم أبناء لتكريس العقلية القتالية لدى الشعب وفى طريقهم للمعركة قام جنود إسبارطة بتجنيد عدد كبير من القوات من بعض المدن اليونانية.
استمرت المعركة ثلاث أيام في اليومين الأول والثانى تكمن ليونيداس من السيطرة على الجبهة الأمامية ومنع الفارسيين من أقتحام الممر.
 تسليح اليونانيين من الناحية التكتيكية كان أفضل رماح طويلة ودروع ثقيلة تحمى الجسد شكلت أفضلية فى القتال لصالحهم عن جنود الفرس الذين تسلحوا بالرماح قصيرة المدى ودروع ضعيفة.
استدرج اليونانيين الفرس بمناورات عديدة سمحت لهم بقتل الكثير منهم مستغلين الأفضلية الممنوحة لهم فى التسليح ومعرفتهم الكاملة للمر.
وجد الفرس سبيلهم فى النصر عن طريق خائن يونانى أرشدهم الى الجزء الخلفى للجيش اليونانى.
علم ليونيداس بالأمر وأصبحت خطته الأن عديمة النفع بعد كشف الفرس للطريق المؤدى الى النقاط الخلفية لجيشه وما يترتب عليه من حصار لقواته فى مواجهة جحافل الفرس.
أمر بسحب الجنود إلى الجنوب قبل وصول الفرس وأعفى غالبية الجيش وأمر فقط 300 جندى من اسبارطة وحوالى 1000جندي يونانى بالبقاء.
المعركة خاسرة لا محالة لكن ليونيداس كان يعلم قيمة الوقت لهروب قواته المنسحبة لتنضم الى باقى القوات اليونانية التى يعاد تشكيلها.
في اليوم الثالث والأخير تحرك الفرس من خلف جنود اليونان و أحاطوهم من كل الاتجاهات قتل الملك ليونيداس وكل من قاتل بجانبه في المعركة.
هزيمة الاسبارطيين سمحت للفرس بالتقدم حتى وصلوا إلى أثينا واحتلوها.
 هزيمة ثيرموبايلى جعلت من ليونيداس ورجاله أبطالا تاريخين و ساهمت في رفع معنويات الجنود اليونانية وجعلت كل مدن اليونان تشارك برجالها لإلحاق الهزيمة بالفرس وكانت معركتي سلاميس و بلاتايا حاسمتان فى انهاء الغزو الفارسى.
الفدائية التى قدمها الملك ليونيداس ورجاله لم تكن هزيمة بل كانت طريق النصر والوحدة لليونان وجعلت منه ورجاله أسطورة حقيقية يشهد لها كتاب التاريخ.
    </string>
    <string name="torgan">
        الإمبراطور تراجان وهو ماركوس أليبيوس نيرفا تراينوس أغسطس وهو الإمبراطور الروماني الثالث عشر بلغت فى عهده الإمبراطورية اقصى اتساعها.
كان والد تراجان حاكم سوريا وارتقى تراجان فى صفوف الجيش وشارك تراجان الامبراطور دوميتيان نيرفا فى الحروب ثم أصبح عضواً فى مجلس الشيوخ.
دوميتيان نيرفا كان غير مرغوب فيه من الجيش ولحاجة نيرفا إلى القيام بأي شيء لكسب تاييد الجيش تبنى نيرفا تراجان وريثاً له وولياً لعهده وحينما توفى نيرفا سنة 98م تولى الحكم تراجان سنة 98م.
عمل تراجان على توسيع أرجاء أمبرطوريته وجهز حملتين عسكريتين متعاقبتين ضد مملكة داتشيا التى اتخذت من الجبال النائية معقلاً لها وهي حضارة تواجدت في أرض رومانيا الحالية.
  حشد جيشاً قوامه عشرات الآلاف من الجنود زحفوا إلى الضفة الأخرى من نهر الدانوب عبر اثنين من أطول الجسور في العالم آنذاك وتمكنوا من هزيمة تلك المملكة.
شكلت هزيمة تراجان لمملكة داتشيا حدثاً هاماً في حكمه حيث أن الغنائم التي غنمها الجيش بلغت حد يفوق الخيال.
 إذ يذكر أحد المؤرخين في ذلك العصر أن جيوش تراجان غنمت ما يقارب ربع مليون كيلوجرامٍ ذهباً ونحو نصف مليون كيلوجرامٍ من الفضة وأراضى زراعية ساهمت كلها فى زيادة ثراء الامبراطورية.   وتخليدا لهذا النصر أمر تراجان بتشيد عمود من الرخام بارتفاع 38 متراً  نقش عليه 155 مشهداً  تروي قصة المعركة ولا يزال عمود تراجان احد التحف الأثرية المميزة.
 عام 116م قاد تراجان بنفسه قواته من روما ومن سوريا إلى الشرق والجنوب داخل بلاد الرافدين وأوقع بالعاصمة قطسيفون الواقعة على نهر دجلة وضم حدياب إلى امبراطوريته حتى وصل الى الخليج العربي.
 لم تكن الأنتصارات العسكرية وحدها نقطة تفوقه بل كان له مشروعات أنشائية هامة ففي مصر كان له مشروعان أولهما تجديد الخليج البطليموسى الذى يصل النيل بالبحر الأحمر والمشروع الثانى بناء قلعة بابليون العظيمة وهى المعروفة بقاياها الآن بقصر الشمع.
كان لديه مهندس مشهور هو أبولودوروس الدمشقى انشئ له عديد الطرق والموانئ ساهمت فى تحسين حركة التجارة والبريد.
كان تراجان هو أول إمبراطور أعلن أن المسيحية ديانة محرمة ولكي يضع حدا لانتشار المسيحية  حكم على كثيرين منهم بالموت وأرسل بعضهم إلى المحكمة الإمبراطورية بروما.
خلال فترة حكمه ظهرت العديد من الثورات منها فى صعيد مصر ولكن اكثرهم دموية كانت ثورة اليهود فى شمال افريقيا لكنه أرسل جيش ضخم الى مصر قضى على كل مظاهر الاحتجاج.
وفى عام 117م توفى تراجان فى سيلينوس فى كيليكيا وصنفه المؤرخين من اعظم خمسة أباطرة فى تاريخ روما.
    </string>
    <string name="sosar">
        الملك نترى خنت المعروف باسم زوسر وهو مؤسس الأسرة الثالثة أستمر حكمه نحو 19سنة حيث حكم مصر من 2630ق.م. – 2611ق.م.
  يعد الملك زوسر من أشهر ملوك الأسرة الثالثة وتعود شهرته إلى النهضة العامة التى شملت البلاد فى حكمه.
بدأ بتكوين جيشاً ثابتاً منذ أوائل الأسرة الثالثة ولم يكن من قبله جيش موحد لكل مصر وذلك لقلة المصادر حيث كان لملك الدلتا جيش وكذلك كان لملك مصر العليا جيش وجنود كل جيش لم يكونوا خاضعين للملك بل كانوا يجندون من المقاطعات التى كانت مقسمة إليها البلاد فى هذا العصر وكان يقود جند كل مقاطعة حاكمها لمساعدة الملك وقت الحرب
ومع توطيد السلطة الإدارية فى يده كان لابد له من جيش منظم فى البلاد ليمكنه من السيطرة على الأمن الداخلى وحماية البلاد من الغارات الأجنبية وقد عثر على نقوش فى عصره تثبت وجود مصلحة خاصة لإدارة شئون الجيش.
 قسم حدود البلاد إلى مناطق أطلق عليها إسم (أبواب المملكة) وجعل فى كل منها حامية  وقد نصب على كل من هذه حاكم خاص يلقب (مرشد الأرض) "سشم تا" وكان لكل حامية إدارة عسكرية خاصة و مخازن الغلال الخاصة بها حيث يمكنها أن تقاوم الحصار وكان لهؤلاء الحكام الكلمة العليا على حكام المقاطعات وكانوا مسئولين عن النظام والأمن فى هذه المناطق.
 حصن النقاط الضعيفة فى حدوده بإقامة أسوار ضخمة حيث أقام سوراً من أسوان إلى الفيلة يبلغ طوله نحو 12 كيلو متر لتـأمين حدوده الجنوبية.
كان زوسر أول ملك يصدر  ما يعرف "بحِب ست" وهى مجموعة من التعديلات شملت 13 مادة جاءت  لتحدد صلاحيات الحاكم والتنازل عن بعض هذه الصلاحيات لرئيس البلاط الملكى  وللكاهن الأعظم   ووضع حد أقصى لفترة الحكم والتى كانت بلا سقف إذ تنتهى بموت الحاكم وكان هذا السقف ثلاثين عاما ويتم الاحتفال بالملك عند إتمامه هذه المدة.
 أرسل زوسر حملات إلى المحاجر والمناجم فى شبه جزيرة سيناء لإحضار النحاس والفيروز.
اتخذ زوسر منف عاصمة له ووسع دولته جنوبا بعد أن بسط نفوذه على النوبيين ومد حدود البلاد إلى ما بعد الشلال الأول.
بنى زوسر هرم سقارة المدرج وأشرف على البناء وزيره إمحوتب ويتكون الهرم من ست مصاطب غير متساوية وبارتفاع يبلغ 63 متر ومكسو بحجر جيري أبيض أما من الداخل فيتكون من شبكة ممرات ودهاليز أما غرفة دفن الملك فبنيت من الجرانيت والرخام.
يعتبر إمحوتب أهم شخصية عاصرت عهد الملك زوسر حيث كان وزيرا ومستشارا للملك زوسر و رئيس البلاط الملكي والمسؤل عن منشآت الملك.
أثر إمحوتب بشكل كبير في تطور العمارة الفرعونية فظهر بسبب براعته في فن العمارة الهرم المدرج في هضبة سقارة  بدلاً من مباني العصور القديمة المكونة من الحجر والخشب.
 لم يكن إمحوتب بانيا للأهرامات والمعابد فحسب و كان يملك الكثير من المعرفة في الطب حيث ألف مخطوطات بردية وكان على علم في فن التحنيط وعلم التشريح بالإضافة لمعرفته الكبيرة في علم الفلك وقام إمحوتب باختراع الكثير من العقاقير الطبية وأسس مدرسة لتعليم الطب في مدينة ممفيس.
عام 1924م اكتشف العالم الإنجليزي سيسل مالابي فيرث تمثال الملك زوسرهو اقدم تمثال بالحجم الطبيعي وطوله 144 سم و هو من الحجر الجيري الملون و يرتدي الملك الذقن المستعار و النمس و يرتدي عباءة الحب سد.
وسيبقى ما قدمه الملك زوسر ووزيره الطبيب المهندس إمحوتب من تطور حضارى وأنشائى من أهم اللقطات المضيئة فى تاريخ مصر القديم.
    </string>
    <string name="pairos">
        جنرال إغريقي من العصر الهيليني كان ملك السلالة المولوسيانية اليونانية وأصبح ملك إبيروس وملك مقدونيا القديمة.
بالرغم من تحقيق النصر فى معاركه إلا أنها كلفته خسائر جسيمة ومنه جاء التعبير "النصر البيروسي" أي النصر الذي يكلف غاليا وقد ذكره المؤرخ الإغريقي بلوتارش في كتابه سير النبلاء الإغريق والرومان.
تحالف مع مدينة تارنتوم بسبب تزايد سيطرة الرومان على بعض الأراضى اليونانية.
 استعان بيروس بعشرين فيلا لمحاربة الرومان في معركة هيراكليا في عام 280 ق.م اقترضهم من بطليموس الثاني مع قوة من 25000مقاتل.
كانت المرة الأولى التى تواجه فيها القوات الرومانية مثل هذا التشكيل العسكرى وحققت الفيلة الحربية نصر ساحق.
في العام التالي نشر بيروس قواته من الفيلة لمهاجمة الرومان في معركة أسكلم ولكن الرومان استعدوا هذه المرة بأسلحة تكتيكية وهي عجلات حربية تجرها الثيران مزودة بمسامير طويلة بغرض إصابة الفيلة وآنية من اللهب لإفزاعها ومعها مجموعات صد ترمي الفيلة بالرماح المشتعلة لإبعادها.
حقق بيروس النصر فى تلك المعركة المشتعلة بعد هجوم حاسم للفيلة لكنه خسر عدد كبير من قواته وصل الى اكثر من 7500 مقاتل وضابط من كبار قادته ومن هذه المعركة  جاء تعبير النصر البيروسي.
تحقيقه للنصر على الرومان فى معركتين لم يكن كافى للحسم وعلى الرغم من عدم قدرته على تعويض خسائره من المقاتلين قررالهجوم الثالث.
معركة بينيفينتوم كانت نكسة حقيقية لقوات بيروس واصبحت الخسائر لا يمكن تحملها وخطر الأبادة لكامل الجيش اصبح حقيقة فى حالة الاستمرار.
قرر بيروس الغاء حملته وأبحر عائدا الى اليونان.
توفى بيروس عام 272 ق.م لتصبح ذكراه فى التاريخ تكتيك عسكرى يتحقق به النصر حتى لو بخسائر فادحة.
    </string>
    <string name="korsh">
        أول ملوك فارس واسمه كورش بن كمبوجية بن كورش بن جيشبيش بن هخامنش وهو أحد أعظم ملوك الفرس الأخمينية استولى على آسيا الصغرى وبابل وميديا ومعظم المناطق على حافة الامبراطورية الهندية.
في عام 552 ق.م انتفض الفارسيون على الحكم الميدي معلنين دولتهم وقام الملك الفارسي كورش الكبير بالزحف على الإمبراطورية الميدية و احتلال عاصمتها إكباتانا في العام 549 ق.م.
  بعد ذلك اكمل خطته التوسعية بغزو كل من الإمبراطورية الليدية في الأناضول والإمبراطورية البابلية في بلاد الرافدين.
 أعلن نفسه ملك الجهات الأربع للعالم وكان مؤسس أولى الإمبراطوريات العظمى التي عرفتها بلاد فارس.
شن كورش حروبا ضد الشعوب البدوية في آسيا وقام بغزو أراضي قبيلة ماساجيتاي  وسيطر على كثير من أراضيهم.
 أقسمت ملكة الماساجيتاي (توميريس) على الثأر من كوروش و أرسلت جيشا كبيرا لذلك وقتل فى المعركة عام 530 ق.م .
بعد وفاة كورش خلفه ابنه قمبيز الثاني وقد سارع لاستئناف الحرب مع القبائل التي قتلت والده و استعاد جثة والده و دفنها في باسارغادي وهي العاصمة الفارسية القديمة.
 ترك قورش تاريخاً لا يمحي وباتت فارس فى عهده أكبر أمبراطورية في العالم وقد طبق طريقة تسمح بأن يكون للمناطق المحتلة أقصى درجة من الحكم الذاتي وهو ما ميز الأمبراطورية الفارسية طوال أجيال عدة بهذه السياسة التي تعتبر أفضل طريقة لخلق الوحدة بين شعوب وعادات مختلفة في أمبراطورية مترامية الأطراف.
    </string>
    <string name="naram">
        ملك جهات العالم الاربعة ولد فى القرن 23ق.م وهو أخر الملوك العظماء للملكة الأكادية فهو وجده سرجون الأجدى مؤسس المملكة الأكدية أهم من حكم هذه المملكة العريقة أمتدت فترة حكمه من عام 2261الى عام 2224ق.م.
فى بداية حكم نارام سين بدأت بعض حركات التمرد فى المملكة فى مناطق (ماجان وعيلام ومارى) فشن ضدهم الحملات العسكرية وتمكن من أستعادة السيطرة.
ثم بدأ فى قيادة حملات عسكرية أخرى نحو جبال زاكروس فى الشرق وأوركيش فى الشمال.
أمتد حكم مملكته في هذه الفترة ليشمل شمال سوريا القديمة سوبارتوم وصولاً إلى البحر المتوسط وجبال طوروس وجبال الأرز.
 أمر نارام سين ببناء قصر محصن في تل براك وقد احتوى القصر على مستودعات وحامية ضخمة كانت مهمتها مراقبة التجارة مع المناطق الشمالية.
أقام تمثال يجسد نصره الكبير ووصول سلطته الى أرمينيا بعد معركة شهيرة قرب ديار بكر حاليا.
تعتبر مسلة النصر المتواجدة حاليا فى متحف اللوفر هى اللوحة التذكارية الباقية التى تخلد ذكرى أنتصارات هذا الملك وقد خلدت معركته الهامة ضد تحالف اللولوبيين وهم قبائل من جبال زاغروس.
بعد تعدد أنتصارات نارام سين شعر بالقوة والفخر بشكل مبالغ فيه للدرجة التى جعلته يلقب نفسه بملك جهات العالم الاربعه وتنصيب نفسه كِآله أكاد.
بعد وفاته تولى الحكم ابنه شل كلى شرى وقد أنتهت الدولة الأكدية بعد 25 عام من حكمه بسبب قيام العديد من الثورات ضده  وتدنيس المقدسات الدينية من نارام سين.
    </string>
    <string name="kreb">
        أول من وحد اليمن فى التاريخ وصاحب سجل الأنتصارات الخالد المسجل على نقش صرواح فى معبد الوعول فى سنة 620 ق.م.
أنطلق كرب أيل وتر من مدينة صرواح عاصمة مملكته حوالى القرن السابع قبل الميلاد لتوسيع أرجاء مملكته والسيطرة على الممالك والقبائل المجاورة له وقد خاض عديد المعارك أبرزها هجومه على مملكة أوسان والسيطرة عليها وقتل ملكها (مرتع).
وأستمر فى التوسع حتى شملت مملكته جميع ارجاء اليمن و جنوب جزيرة العرب بالاضافة الى المعسكرات التي شيدها بشمال جزيرة العرب حتى غزة.
ويعتبر كرب ايل وتر اول من اتخذ لقب ملك بعد ان كان ملوك سبأ يلقبوا بالمكرب ويقال لهم جمعاً المكاربة.
بعد أستقرار الحكم له أقام اصلاحات كبيره خلال فترة حكمه أهمها اعادة ترميم سد مأرب وتمهيد الطريق الرابط بين مدينة صرواح ومدينة مارب.
في نهاية فترة حكمه قرر نقل عاصمة مملكة سبأ من مدينة صرواح الى مدينة مارب.
    </string>
    <string name="shandra">
        هو اول أمبراطور من السلالة المورية التى حكمت الهند ولد عام 340 ق.م وتوفى عام 286 ق.م.
  كان شاندرا أول الملوك الشرقيين الذين انفصلوا عن عن حكم المقدونيين بعد وفاة الأسكندر الأكبر وتمكن من تجهيز جيش صغير هاجم به الحامية المقدونية وحقق الأنتصار وأعلن الأنفصال.
ثم بدأ فى توسيع مملكته لتشمل معظم جنوب آسيا ليعلن بهذه الأنتصارات عهد الامبراطورية المورية.
يعتبر عهد الأمبراطورية المورية هو العصر الذهبى فى الهند القديمة وقد بدأ شاندرا فى أرساء قواعد هذه الأمبراطورية المتقدمة.
أزدهرت فى عهد شاندرا الزراعة وقد كان من الثابت فى هذا العهد أن الهند لم تشهد أى مجاعة.
وعمل أيضا على أنشاء المدائن وتعتبر مدينة (تاكسيلا) مثال واضح  فقد كانت توصف بالعظمة والتطور والأزدهار فقد كانت مدينة عسكرية ومدينة جامعية في آن واحد إذ تقع الوجهة العسكرية على الطريق الرئيسية المؤدية إلى آسيا الغربية وكان بها أشهر الجامعات التي كانت في الهند وكانت وجهة كل طالبى العلم فى ذاك الوقت.
لم تكن نهاية شاندرا جوبتا مثالية على قدر ما وصلت اليه الأمبراطورية التى أسسها حيث توفى منتحر فى نوبة أنهيار عصبى .
    </string>
    <string name="elhars">
        هو تاسع ملوك مملكة الأنباط ولد فى القرن الأول ق.م
وتوفى فى القرن الأول الميلادى وحكم فى الفترة بين عامى 9ق.م - 41 م.
تعد فترة حكمه أهم فترات الرخاء والتوسع للملكة النبطية
فقد حافظ على مملكته الواسعة وأزدهرت تجارته
خاض معارك عدة أنتصر فى معظمها.
شهدت مملكة الأنباط في عهده تقدم حضاري  فشيد العديد من المباني الفخمة التي توضح تطور الفن النبطي.
 و اهتم بالمناطق الجنوبية وبشكل خاص بالحجر و وادي السرحان ووصلت البتراء عاصمة المملكة النبطية إلى ذروة تألقها وفي عهده أيضاً أعيدت دمشق إلى مملكة الأنباط.
قام أيضا بصك النقود التي تحمل اسمه وتخلد إنجازاته ووصل الأنباط في عهده إلى ميناء اوسيتا الروماني الشهير في إيطاليا وبنوا معبد مازالت بقاياه شاهدة على عظمة هذه الحضارة.
فى عهده خاض واحدة من المعارك الدرامية فى التاريخ حيث تزوج هيرودس انتيباس ابن هيرودس الكبير ابنة الحارث الرابع ولكنه أراد أن يطلقها ليتزوج هيروديا زوجه أخيه فيلبس ولهذا قامت الحرب بين الحارث وانتيباس وهزم الأخير.
انتصر الحارث الرابع على هيرودت انتصاراً باهراً في معركة جلعاد عام 7 م، ولاقى هيروت حتفه منفياً في إسبانيا.
توفى الحارث الرابع عام 41م ويعتقد علماء الأثار أن مبنى الخزنة يحوى على ضريحه.
    </string>
    <string name="sian">
        موتشيه ثيان خادمة القصر الأمبراطورى والتى أصبحت فيما بعد أمبراطورة الصين لتصبح أول أمرأة فى تاريخ الصين تحظى بهذا التاج الأمبراطورى.
لكنها أيضا صاحبة أسطورة غريبة جعلت منها مرجع للأطباء النفسيين للكشف المبكر عن الميول الأجرامية لبعض المرضى.
أثناء جنازة والدتها رأت شخصا أحبته من النظرة الأولى لكنها لم تعلم عنه شيئا وبعد الجنازة بحثت عنه ولم تجده وظل فى تفكيرها لكنها لم تيأس وقررت ضرب موعد جديد معه ولكن بطريقة دموية.
فقررت قتل اختها لعله يحضر جنازتها فتراه ولكنه لم يظهر وهى لم تيأس فقتلت اخيها ولكن خاب أملها ولم يظهر أيضا.
عرف الجميع بجريمتها بما فيهم ابن الأمبراطور وسألها عن سبب فعلتها الغريبة فصارحته بحبها وأنها أرادت رؤية الشخص الذى أحبته فى جنازة والدتها.
أعجب ابن الامبراطور بحبها وطريقة تفكيرها وولائها له فقرر الزواج بها وتوجها أمبراطورة على المملكة الصينية.
أصبحت موتشيه ثيان زوجة الإمبراطور وهى المرأة الوحيدة فى تاريخ الصين التى حملت لقب الإمبراطورة.
خرقت موتشيه ثيان كل الأعراف عندما أسست سلالة خاصة بها فى عام 690م وكانت تقوم بدور الحاكم عن طريق زوجها وأبنائها فى الفترة ما بين عامى 665 و690م تحت اسم الإمبراطور الأصفر.
توفت موتشيه ثيان عام 705م تاركة خلفها أسطورة ستبقى محيرة فى التاريخ القديم.
    </string>
    <string name="about">ملوك العالم القديم هو تطبيق يعرض مختلف الحضارات القديمة وأهم أباطرة وملوك تلك الحضارات ومدى تأثيرهم فى التاريخ القديم.</string>
    <string name="cleopatra">الملكة كليوباترا السابعة هي آخر ملوك الأسرة المقدونية، التي حكمت مصر منذ وفاة الإسكندر الأكبر في عام 323 ق.م  وحتى احتلال مصر من الرومان عام 30 ق.م. واحدة من أشهر الحكام في التاريخ  قصة حياتها ألهمت الكثير من الكتاب ووصُفـت بأنها كانت جميلة وساحرة على نقيض ماتبرزه الصور التي وصلت إلينا. أما الرجال الذين وقعوا في غرامها فقد أسرتهم بشخصيتها القوية وبذكائها ودهائها فبعد العثور على قطعة نقدية من الفضة منقوش عليها وجه كليوباترا, بدأ الكثير من الخبراء يشككون في الروايات التي تتحدث عن الجمال الأسطوري لكليوباترا، فبدراسة الوجه المنقوش على قطعة الفضة يتبين أن صاحبة الوجه ذات أنف طويل وذقن مدبب وشفتين رفيعتين, لذا يُعتقد انها لم تكن شديدة الجمال,لكن سحرها كله كان يكمن في صوتها وكلامها المعسول وإجادتها للغات متعددة وشخصتها الجذابة وثقافتها ومعرفتها الواسعة. رغم أن معظم حكام السلالة البطلمية ظلوا إلى حد كبير يحتفظون بالأفكار واللغة والثقافة اليونانية فقد كانت الوحيدة من بين الأسرة البطلمية التي أخذت على عاتقها تعلم اللغة المصرية القديمة, وتشبهت بالإلهة إيزيس وادعت بأنها تجسد حياتها على الأرض، حتى أنها لقبت نفسها بـ (إيزيس الجديدة) وهذا يدل على مدى ذكائها السياسي وطموحها المبكر في أن تحكم مصر. في عام 51 ق.م، توفي بطليموس الثاني عشر، تاركا العرش لكليوباترا البالغة من العمر 18 عاما وشقيقها بطليموس الثالث عشر البالغ من العمر 10 سنوات. لكن بعد فترة وجيزة ، ضعفت السلطة بسبب الخلافات مابين كليوباترا وبطليموس الثالث عشر وفي النهاية هربت كليوباترا إلى سوريا. مع وصول القائد المنتصر يوليوس قيصر الى الإسكندرية في أكتوبر عام 48 ق.م وجدت كليوباترا فرصتها فى العودة. فى البداية حاول بطليموس الثالث عشر التقرب إلى القيصر حيث وجدها فرصة لإعلان ولائه الكامل وعمل على تملّقه والتقرب اليه. لكن كليوباترا نجحت فى الوصول الى قيصر وقابلته بشكل شخصى بمساعدة أحد حراسها وشرحت له موقفها وكسبت تعاطفه . فى اليوم التالى استدعى قيصر كلا من بطليموس وكليوباترا إلى الإسكندرية وطلب من بطليموس عودة كليوباترا للحكم معه. أثناء ذلك الوقت ،أعلن الشعب السكندري الأخت الملكية الصغرى أرسينو الرابعة ملكة لمصر. قضت كليوباترا ويوليوس قيصر شتاءً طويلًا محبوسين في قصر الإسكندرية ولم تأتي التعزيزات الرومانية إلا فى مارس عام 47ق.م والتي صار فيها يوليوس وكليوباترا حلفاءً سياسيين ومحبين. وعند وصول التعزيزات بدء قيصر فى العمل على تثبيت حكمه مع حليفته كليوباترا. وهرب بطليموس الثالث عشر وطاردته قوات قيصر وغرق في نهر النيل. بينما أُسرت أرسينو الرابعة،الملكة التي حكمت وعاشت لفترة قصيرة من الزمن، وأُخذت إلى روما. وبذلك عاد عرش مصر بالكامل الى الملكة كليوباترا و فى يونيو عام 47 ق.م ولدت كليوباترا ابنًا سمته بطليموس قيصر (الذي عُرف بقيصريون) نسبة لوالده وحلمت بأن يكون الوريث الشرعي لعرش مصر، وربما عرش روما في المستقبل. قبل مقتل قيصر سعى لتمرير تشريع في روما يعطي له الحق بالزواج من امرأة ثانية ومنح الشرعية القانونية لطفلٍ وُلد في أراضٍ أجنبية حيث أن القوانين الرومانية كانت تمنع ذلك. وبموت قيصر، انطلق الثلاثي مارك أنتوني، وأوكتافيان، وماركوس ليبيدوس للقبض على من اغتاله، بروتوس وكاسيوس. كانت روما تنوي على الأنتقام وكانت كليوباترا حريصة على تقديم المساعدة. وفى هذه الأثناء انشقت حاكمة قبرص وأخذت طرف القتلة وقررت أن تعيد أخت كليوباترا أرسينو لحكم مصر مرة أخرى. وتأكدت كليوباترا أنها ستصبح تهديدًا مستمرًا لها فأمرت بأغتيال أختها في عام 40 ق.م. بعد هزيمة قتلة يوليوس قيصر تولى الحكم رجلان، حيث حكم الإمبراطورية الغربية أوكتافيان (الوريث الشرعي لقيصر)، وحكم ماركوس أنطونيوس الإمبراطورية الشرقية. تولى ماركوس انطونيوس مسئولية تنظيم المناطق الشرقيه و فى العام 41 ق.م طلب انطونيوس من كليوباترا الذهاب اليه فى مدينة ترسوس في كيليكية بحجة التأكد من تأييدها ليه . ومرة أخرى تتمكن من أن تسيطر بسحرها على أنطونيوس وتتحالف معه بدلاً من تقديم فروض الولاء والطاعة لروما. وفي عام 40 قبل الميلاد، أنجبت كليوباترا توءميه، كليوباترا سيلين وألكسندر هليوس وبوقت ميلادهما، كان أنطونيوس قد عاد لروما، حيث كان سيتزوج من أوكتافيا، أخت حليفه وعدوه اللدود أوكتافيوس حيث كان زواجاً سياسياً أوقف حرب كانت محتملة بين الغريمين. لكن الخلافات عرفت طريقها بين الرجلين حيث لم يكن لروما إلا أن يحكمها حاكم واحد وتدهدورت العلاقة بينهما وبالتالي بين أوكتافيا وزوجها الجديد وغادر أنطونيوس روما إلى أنطاكية بسوريا. حيث أرسل لكليوباترا وقد وضعا معًا خطة لتحالف شرقي يرد لمصر بعضًا من مجدها السابق وبالفعل أستعادت مصر بعضًا من أراضيها الشرقية. وفي عام 32 قبل الميلاد طُلق أنطونيوس أوكتفيا وصار أنتوني وكليوباترا زوجين رسميين وأشتعلت روما رسمياً ضدهم. وف العام 31 ق.م جرت معركة أكتيوم البحرية وتحقق النصر لأوكتافيوس, وأُجبر أنطونيوس على الهروب بينما عادت كليوباترا إلى الإسكندرية. وبدأت في جمع قواتها وحين انضم أنطونيوس لها بعد عدة أسابيع حوصر الاثنين وخسر أنطونيوس كثيرا من سفنه في محاولته كسر الحصار الذي ضُرب حوله. وتسارعت الأحداث وبينما يستعد أنطونيوس لخوض معركته الأخيرة بمحاولة يائسة للتصدي لقوات أوكتافيوس فى الإسكندرية في صيف عام 30 ق.م تلقى أنطونيوس خبر كاذب بانتحار كليوباترا فألقى بنفسه على سيفه وانتحر. وأُخذ بأنطونيوس الذي كان يحتضر حينها إلى الإسكندرية، وسُحب لأعلى ضريح تحصنت كليوباترا فيه كي يتمكن من الموت بين أذرعها. تنبأت كليوباترا أنه سيتم تقديمها كغنيمة انتصار للرومان وشعرت بالذل لذلك قررت الأنتحار فلم يكن انتحارها نتيجة لدوافع رومانسية بل لدوافع واقعية. كليوباترا لم تمت بسبب لدغة ثعبان كما هو شائع  فقد قتلت نفسها باستخدام مزيج قاتل من السموم غير مؤلم وسريع المفعول, وتوفت فى شبابها عن عمر يناهز39 عام. حاول الكثير من المؤرخين خصوصًا المتعاطفين مع التاريخ الروماني التأكيد على أن كليوباترا كانت عاهرة وتقيم علاقات مع الكثير من الرجال ولكن الحقيقة عكس ذلك. فكليوباترا أقامت علاقتين فقط مع رجلان وهما يوليوس قيصر وماركوس انطونيوس وكانت تلك العلاقات هدفها إستراتيجى وليست من أجل العاطفة والشهوة. لم يتم العثور على مقبرة كليوباترا التى يرجح أنها موجودة الآن في اعماق البحر بجانب أنقاض ما تبقى من مدينة الإسكندرية القديمة. احداث فترة حكم كليوباترا وقصصها الغرامية ونهايتها المآسويه كانت ارض خصبه للكتاب والشعراء و الرسامين فكتب شيكسبير مسرحية (انطونيو وكليوباترا ) وكتب فيها الشاعر احمد شوقى مسرحية (مصرع كليوباترا) وانتجت هوليوود أكثر من  فيلم عن كليوباترا وأختلط فى هذه الأعمال الواقع بالخيال وبهذا ظلت كليوباترا على مر العصور أيقونة شغلت بها الجميع.</string>
    <string name="nob5z">نبوخذ نصر الثاني نبوخذ نصر أحد أقوى الملوك الذين حكموا بابل وبلاد ما بين النهرين، جعل من الإمبراطورية الكلدانية البابلية أقوى الإمبراطوريات في عهده بعد أن خاض عدة حروب ضد الآشوريين والمصريين حكم فى الفترة من 605 ق.م -562 ق.م. قبل أن يصبح نبوخذ نصر ملكاً، قاد الكلدان إلى هزيمة الآشوريين الذين حظوا بدعم الملك المصري نخاو الثاني وهزم المصريين والآشوريين فيمعركة كركميش في عام 605 ق.م. وسيطر على المناطق التي كانت محتلة من قبل الآشوريين ومنها سوريا وفينيقية، وفي نفس العام توفي والد نبوخذ نصر الملك نبوبولاسر، فعاد نبوخذ نصر إلى بابل ونصب ملكاً عليها. حكم نبوخذ نصر ثلاثة وأربعون سنة وقاد نبوخذ نصر جيوشه إلى سوريا ويهوذا ووصل إلى حدود مصر بالتحديد في أرض غزة الحالية وهزم فيما يعرف (بالحرب المصرية البابلية) وذلك في عام 601 ق .م ما منع البابليين من التوغل إلى مصر. قاد الحصار الأطول في التاريخ على مدينة (صور) فحاصرها لمدة 13 عام. وحسب ما يقول نبوخذ نصر في إحدى الألواح الأثرية بأنه تمكن من عزل ملكها الشرير وشق الطرق إلى صور بين الجبال وشتت سكانها الأشرار إلى إتجاهات الأرض الأربعة واختار ملكاً أخر عليها. أشتهر بلقب مقيم المدن فقد كان فاتحاً للمدن لا غازياً ولم يقم نبوخذ نصر بتدمير المدن التي كان يدخلها وأكتفى فقط بفرض الجزية عليها. كان له عدة أعمال عمرانية رائعة منها بناء الحدائق المعلقة التي سميت (بحدائق بابل المعلقة)، حيث ذكر المؤرخ الكلداني (بيروسوس) بأن هذه الجنائن بنيت إكراماً لزوجته الميدية الفارسية (أميديا) ابنة الملك سياخريس الذي تحالف معه والده نبوبولاسر, وأعدها المؤرخ الاغريقي هيرودوت ضمن عجائب الدنيا السبع القديمة، ويقول هيرودوت أن الحدائق المعلقة قام بدعمها بالمياه عبر أنابيب تمكن من إصعاد المياه إلى الأعلى وهذا يكشف أن البابليين كانوا يعرفون نظرية أرخميدس. وقد قال هيرودوت بأن بابل هي المدينة الوحيدة التي كانت تمشي فيها العربات على سورها، كما بنى نبوخذ نصر لمدينة بابل 8 بوابات وكان أكبرها بوابة عشتار بأسم الآلهة عشتار. كما قام نبوخذنصر ببناء المعابد مثل معبد (إيساكيلا) ومعبد (إيتيمينانكي) كما نسب إليه بناء تمثال أسد بابل الذي لا زال موجوداً في بابل.
كانت بابل الإمبراطورية الأقوى في زمنه، إمتدت قوتها من الخليج العربي وبلاد فارس إلى البحر الأبيض المتوسط. توفي نبوخذ نصر عام562 ق.م. عن عمر 71 أو 72 عام ليسجل فى التاريخ أسمه كأحد أعظم حكام العصور القديمة. من أشهر أقواله (الكبرياء الزائدة مدمرة للنفس).
</string>
    <string name="cao_cao_scth">تساو تساو ملك مملكة واي والحاكم الفعلى لشمال الصين إبان بداية فترة الممالك الثلاث.
 كان تساو تساو حاكماً عبقرياً واستراتيجياً وكذلك شاعراً وكان شخصية رسمية في البلاط الإمبراطوري لسلالة الهان.
 بعد الأنقلاب الذى قام به الجنرال دونك جاو أسقطت الأسرة ولم يكن دونك جاو قادراً على إحكام قبضته على كل الإمبراطورية مما أدى إلى
سقوط الصين في هوية الفوضى والحروب الأهلية.
وهنا ظهر تساو تساو حيث كان طرفاً في التحالف ضد أسرة هان. واكتسب تساو تساو شهرةً واسعة عبر الانتصار في معارك عدة ضد الهان والتي أكسبته فيما بعد لقب بطل الفوضى.
ونتيجة للفوضى برز تساو تساو كحاكمٍ عسكري لشمال الصين.
ولقد بسط تساو تساو سيطرته شمالاً متخطياً سور الصين العظيم إلى شمال كوريا وجنوباً إلى نهر الهان.
يوثق تاريخياً أن تساو تساو كان شاعراً وقائداً عبقرياً لكنه يُصور في الأدب الصيني الكلاسيكي كجنرال مخادع ومحتال.
 وكذلك يُعتبر تساو تساو في رواية غرامية الممالك الثلاثة شخصية محتالة وشريرة وهذه التصويرات يُحتمل أنها ناتجة للتفسيرالكنفوشيوسي لأحداث صراع أمراء الحرب فى فترة الفوضى والحرب الأهلية حينذاك.
توفي تساو تساو في عام 220 للميلاد بسبب ورمٍ دماغي وقُلدَ بلقب وِي وودي ( إمبراطور الوي المُقاتل  ورث أكبر أبنائه الأحياء حينئذ تساو باي موقع أبيه السياسي كسكرتير إمبراطوري وكذلك لقب ووي وانغ (أمير الوي).
من أقواله :
"أُفضل أن أخونَ العالم على أن أتركه يخونني "

</string>
    <string name="jugurt10">يوغرطة
يوغرطة ملك نوميديا  ولد عام 160 ق.م ، وحكم في الفترة بين 118- 105ق.م ، ناضل من أجل تحرير مملكته في الشمال الأفريقي من الحكم الروماني.
هو حفيد ماسينيسا ملك نوميديا وابن مستنبعل أخ الملك النوميدي مكيبسا, وقد أمتاز في شبابه بقوته البدنية وذكائه ولم ينقد إلى حياة الترف والتراخي وكان يعمل كثيرا ويتكلم قليلا.
كان يوغرطة ذو تأثير كبير بين قومه فحاول عمه الملك أن يتخلص منه فأرسله إلى حصار نومانتيا في إسبانيا سنة 134ق.م ليخوض الحروب هناك مع الجيوش الرومانية و برهن حينها عن شجاعة فائقة في القتال، وعن حكمة في اسداء المشورة .
ساعد هذا يوغرطة فى تكوين علاقات جديدة مع شيوخ روما، الذين أقنعوا مكيبسا بتبني يوغرطة سنة 120 ق.م ليتقاسم الحكم مع حفصبعل وعزربعل ولدا عمه.
بعد ثلاث سنوات من تبنيه يوغرطة مات مكيبسا , ولم يعجب يوغرطة أمر تقسيم المملكة فأراد توحيد نوميديا من جديد.
فقام يوغرطة بقتل أخيه حفصبعل بسبب خلاف بينهما، لشعوره بالإهانة من طرفه (عيّره بنسبه)، فواجهه عزربعل وأشتكاه عند مجلس الشيوخ الروماني.
قام بعدها مجلس الشيوخ وتحت رشاوي يوغرطة بتقسيم المملكة من جديد بين الإثنين، آخذا الجزء الغربي والأغنى من نوميديا.
بعد ذلك اتسع نفوذ يوغرطة فتسلم الحكم في العاصمة سيرتا ثم امر بقتل عزربعل وأتباعه سنة 113 ق.م ,وكانت هنالك حامية رومانية في المدينة، ومجموعة من التجار الرومان، قتلوا أثناء هذه الغزوة، فاستشاط العامة في روما وطلبوا رقبته، لتعلن روما الحرب عليه.
و في العام 111ق.م قام القنصل لوسيوس كالبورنيوس بتسوية سخية مع يوغرطة بعدها بدء يوغرطة حربه على الرومان وأصبح يفتح المدينة تلوى الأخرى.
وجه يوغرطة نداءه إلى جميع النوميديين ليقاوموا الخطر الذي يهدد بلاد الأمازيغ وأخذ يوغرطة يحقق الانتصار تلو الآخر على الرومان.
كان  الملك بوكوس ملك موريطانيا القديمة أبو زوجته في عداد الذين لبوا نداءه ضد الرومان فتعززت قوة يوغرطة وشكل بذلك خطرا على روما ولم يستطيع الرومان دخول سيرتا فانتقموا من سكان الأرياف بذبح جميع من يستطيع حمل السلاح فيهم.
فشلت روما فى تحقيق الأنتصار بالأساليب العسكرية , فاتخذت أسلوبا آخر أكثر دنائة فاتصل القنصل غايوس ماريوس الروماني ببوكوس وأغراه بوعود سخية على أن يتخلى عن يوغرطة ، فقام بوكوس بتمثيل دور الخيانة كاملا واستدرج يوغرطة إلى كمين وسلمه للقائد الروماني سولا سنة 104 ق.م.
أعتقل يوغرطة بسبب تلك الخيانة وأخذ أسيرا إلى روما و طيف هناك به وباثنين من ولديه في موكب نصر غايوس ماريوس.
يعتقد بعض المؤرخين أن يوغرطة قتل في الليل وقذف من فوق صخرة تاربايان إلى نهر التيبر مربوطاً بحجر، ويعتقد آخرون أنه قتل من خلال دفعه من البرج وليس من الصخور, وذهب أخرون الى انه تعرض الى التعذيب فى سجون روما ومات جوعا في أحد سجونها.
توفي سنة 104 ق.م بعد أن دامت حرب يوغرطة  ضد الورمان سبع سنوات كبد خلالها يوغرطة روما خسائر فادحة.



</string>
    <string name="ornomo">أور نمو
أور نمو هو مؤسس سلالة أور الثالثة في بلاد الرافدين ومؤسس أول شريعة قانونية في التاريخ التي سبقت شريعة الملك البابلي حمورابي بثلاثة قرون.
حكم في الفترة (2047-2030 ق م) وقد لُقَّب الملك أورنمو ألقاباً عديدة منها: ملك أور- الرجل القوى – ملك بلاد سومر وأكد.
تمكن أورنمو من توحيد المدن السومرية من ( أور و إريدو وأوروك و لكش و نيبور و كيش و أداب و اوما ) وأستعادة حكم بلاد الرافدين من الكوتيين الذين سيطروا على البلاد سابقا والذين اسقطوا الإمبراطورية الأكدية، ولقب نفسه بملك بلاد سومر وأكد.
يعتبر أورنمو أول مشرع في بلاد الرافدين إذ تم العثور على شريعته مدونة بالخط المسماري وباللغة السومرية، وتضم الشريعة ثلاثين مادة قانونية مع مقدمة يذكر فيها تفويض الإلهين انو وانليل له لإرساء العدل وإزالة الظلم والعداوة في البلاد.
وتعالج المواد القانونية اثنتان وثلاثون قضية اقتصادية واجتماعية.
أما مواد الشريعة فقد ضمت الأحوال الشخصية وهروب الرقيق، وشهادة الزور والتجاوز على الأراضي الزراعية و الاعتداءات ونصت القوانين على منع الكهنة وكبار الموظفين من استغلال وظائفهم الدينية والحكومية لتحقيق السلطة والثراء على حساب الشعب.
وقد أخذت هذه القوانين بمبدأ الغرامة المالية بدلاً من القصاص.
خلال فترة حكمه شهدت مدينة اور إصلاحات إدارية وعمرانية.
1. بنى زقورة للآلهة إنّيانا في عاصمة دولته اور، وشيد العديد من المباني وقام بترميم ما تهدم من معابد الآلهة في المدن السومرية المختلفة.
2. حصن المدينة التي تطل على نهر الفرات من جهاتها الثلاث.
3. شق قنوات للري لايصال مياه نهري دجلة والفرات إلى الأراضي الزراعية وقام بصيانة القديم منها.
كما نظم سياسة البلاد من خلال ترسيم حدود فاصلة بين المدن والأقاليم بعد الفوضى التي قام بأحداثها الكوتيين.
حدد سلطة الحكام المحليين وحكام المدن والأقاليم .
حل الخلافات المتعلقة بالأحياز الزراعية ومصادر المياه.
تضاربت الآراء حول وفاته فهناك نص أدبي يروي وفاة الملك أورنمو بشكل طبيعي ونزوله إلى العالم السفلي.
وهناك رأي أخر يذكر أن أورنمو قد قتل أثناء معركة مع الكوتيين سنة 2030 ق.م .
بعد وفاة الملك أور نمو خلفه ابنه شولجي وأستمر بنهج والده بمحاربة الكوتيين وأستكمال الأصلاحات .



</string>
    <string name="tot">توت عنخ آمون
توت عنخ أمون أحد ملوك الأسرة الثامنة عشر حكم مصر من 1334 إلى 1325 ق.م في عصر الدولة الحديثة.
 يعد توت عنخ أمون من أشهر ملوك مصر القديمة لأسباب لا تتعلق بإنجازات حققها أو حروب انتصر فيها كما هو الحال مع الملوك وإنما لأسباب أخرى  ذات أهمية تاريخية ومن أبرزها هو اكتشاف مقبرته وكنوزه بالكامل دون أي تلف واللغز الذي أحاط بظروف وفاته.
أصبح ملك مصر وهو طفل بعد وفاة أخيه سمنخ كا رع وهو فى التاسعة من عمره، ويصف المؤرخون فترة حكم توت عنخ آمون بأنها فقيرة بالأحداث، ولكنه قام بإصلاح واحد هام.
فوالده أخناتون اعتبر الإلهَ (آتون) أهم الآلهة وأعلاها وحثّ على عبادته كما نقل أخناتون عاصمة مصر من طيبة إلى موقع آخر خصصه للإله آتون.
وكان ما فعله توت عنخ آمون هو التراجع عن هذه التغييرات الدينية التي لم تلقَ استحسانًا كبيرًا وقادت البلاد الى ثورة العمارنة.
فأعاد للإله آمون مجده السابق وأعاد العاصمة إلى طيبة وتخلى عن اسمه الأصلي توت عنخ آتون ( اى الصورة الحية للإله آتون) مُستبدلاً إياه بتوت عنخ آمون (الصورة الحية للإله آمون).
توفي توت عنخ آمون في ظروف غامضة ومجهولة، ليحكم بعده وزيره السابق ( آي ) الذي تزوج من عنخ إسن أمون أرملة توت عنخ آمون حيث لم يترك وراءه وريثًا .
اللغز الذي أحاط بظروف وفاته وعدم وجود وريث له ووفاته في سن مبكرة جدًا مع وجود آثار لكسور في عظمي الفخذ والجمجمة، وزواج وزيره من أرملته بعد وفاته وتنصيب نفسه ملك  أعتبرها البعض  أنها مؤشرات لواحدة من أقدم حوادث الاغتيال في تاريخ الإنسانية.
لكن الأبحاث والفحوصات الحديثة لموميائه أشارت إلى أن الملك توت توفي بسبب عدوى الغرغرينا الناتجة عن كسر في الساق، حيث أشارات إلى وجود شظايا فى عظام جمجمة توت.
أما النظرية القائلة بأنه مات نتيجة ضربة على الرأس من قبل خصومه السياسيين, فبعد دراسة كاملة لجسمه عام 2006م وجدت أن الأضرار في جمجمته حدثت بعد وفاته نتيجة سوء التعامل مع المومياء، بينما دراسة أخرى أجريت في 2010م حول الحمض النووي للملك توت وجدت أنه كان مصاب بالملاريا وأنه كان يعاني من إعاقة مما يتطلب منه المشي على عكاز وهو ما سبب سقوطه وإصابته.
كما أظهرت التحاليل الحديثة أيضا ان عظم سقف التجويف الفمي لتوت عنخ أمون لم يكن مكتملا وكان طول قامة توت عنخ أمون 170 سم وكان الطول العرضي لجمجمته أكبر من الطول الطبيعي مما حدى بالبعض باقتراح مرض متلازمة مارفان كسبب للموت المبكر.
وأظهرت الرسومات القديمة توت عنخ آمون وهو يطلق السهام، أثناء جلوسه في العربة التي تجرها الخيل، وليس أثناء وقوفه، وهو أمر غير عادي وفى قبره تم العثور على 100 عصاة للمشي تبين أنها عكازات قديمة كان يستخدمها، فهو بالكاد كان يستطيع السير والمشي.
كنز الملك توت عنخ أمون هو أكمل كنز ملكي عُثر عليه ولا نظير له، إذ يتكون من ثلاثمائة وثمان وخمسين قطعة تشمل القناع الذهبي الرائع وثلاثة توابيت على هيئة الإنسان، أحدها من الذهب الخالص والآخران من خشب مذهب.
وتوضح كيف كان القبر الملكي يجهز ويعد فهناك أمتعة الحياة اليومية كالدمى واللعب، ثم مجموعة من أثاث مكتمل وأدوات ومعدات حربية، وتماثيل للأرباب تتعلق بدفن الملك وما يؤدى له من شعائر، وبوق توت عنخ آمون الشهير المصنوع من الفضة وأخر من النحاس وأخيراً كرسي العرش الوحيد الذي وصل لنا من حضارة المصريين القدماء.


</string>
    <string name="neron">نيرون
الإمبراطور نيرون أو نيرو كان خامس وآخر أباطرة الأمبراطورية الرومانية من السلالة اليوليوكلودية  وصل إلى العرش لأنه كان ابن كلوديوس بالتبنى.
تزوجت والدته اغريبيتا عمه العظيم، كلوديوس، واقنعته بان يكون ابنها نيرون خلفه على العرش ،وقام كلوديوس بتقديم ابنته اوكتافيا كزوجة لنيرون وبالفعل تولى نيرون العرش في سن 17 وحكم فى الفترة من(54-68)م .
يشتبه بصورة كبيرة ان اغريبينا قامت بوضع السم لكلوديوس للتخلص منه لتحكم من خلال أبنها.
كانت اغريبينا شخصية مستبدة وكانت دائما ما تحاول التأثير على حكم ابنها ، وكانت تغضب بشدة عند تقديم اي من المستشارين مشورة الى نيرون.
حاولت اغريبينا ايضا تأكيد سلطتها في حياة نيرون الخاصة، عندما بدأ نيرون علاقة غرامية مع (كلوديا اكت)، التي كانت خادمة سابقة ، مما هدد العلاقة بينه وبين اوكتافيا زوجته.
حاولت اغريبينا تحريض الشعب ضد نيرون، مما جعل الامبراطور الصغير نيرون ينفيها من القصر الملكي ، ولكنها لم تقف عند هذا الحد ففي عام 58 م ، كان نيرون يريد ان يتزوج من اكت  وعارضه الرأي العام فى روما، ووقفت والدته وعارضت طلاقه من اوكتافيا.
هددته أمه بأنها ستعيد الحكم إلى الوريث الشرعي للحكم (بريتانيكوس) إن لم يعود إلى رشده وينفذ أوامرها.
تنبه نيرون للأمر وقرر قتل بريتانيكوس بالسم, وبالفعل تخلص منه نيرون.
ثم قرر نيرون التخلص من أمه بإرسال جنود إلى قصرها ليقتلوها فأرسل إليها جنود بقيادة صديق عمره انيكيتوس وبالفعل قتلها الجنود بالسيوف ثم أحرقوا بقايا جثتها.
وبذلك تمكن من تحقيق مبتغاه وطلق زوجته أوكتافيا وتزوج من عشيقته.
تعاطفت الجموع مع أوكتافيا وألقت بأكاليل الورود على تماثيلها في الميداين العامة لكن زوجته الجديدة وبمساعدة نيرون لفقوا لأوكتافيا  تهمة ارتكاب الرذيله وطلبت من أنيكيتوس أن يشهد ضد أوكتافيا ويقول أنها طلبت منه تنفيذ انقلاب ضد نيرون وانها أسلمته جسدها لذلك، وفعل أنيكيتوس ذلك أمام المحكمة مما اقتضى من نيرون إصدار حكم الإعدام على أوكتافيا.
أمتدت الاغتيالات بعد ذلك في بحور دماء أراقها نيرون ففي أحد الأيام نشب خلاف بينه زوجته دفعه إلى ضربها ضربا مبرحًا حتى قتلها ثم أمر بإغراق ابنها.
وامتدت اغتيالاته بعد ذلك ليقتل أقرب المقربين منه وقائد جيشه الأمين بوروس ثم قتل أصدقاءه وأقاربه وضباطه وأيضًا قتل معلمه سينيك وكان السم وسيلته فى ذلك.
سيطرت عليه فكرة أنه كان بارعا في الغناء والتمثيل، فكان يخرج إلى اليونان ويطوف مدنها يحصد الجوائز في مجال التمثيل والغناء.(جوائز لا تجرؤ لجان تحكيمها أن ينتقدوه أويعطوا الجائزة الأولى لغيره في كل المجالات التي يدخل فيها).
كان يسير في جيش من الممثلين والمغنيين يحملون أوسمته وجوائزه ويدخل بها إلى روما دخول الجيش المظفر العائد من ميدان المعركة.
في هذا الوقت كان ينظر للممثلين والمغنيين من قبل المجتمع باعتبارهم مهرجين يقومون بهذه الأعمال من أجل المال, فكان الاحتقار هو السمه الأساسية التي يوصم بها الممثل ومع إصرار "نيرون" على ممارسه التمثيل والغناء، فقد زاد ذلك من أحتقار الشعب له.
في سنة 64 م، فكر نيرون في إعادة بناء روما، فأمر مساعديه بحرق روما، وبدأت النيران من القاعدة الخشبية للسيرك الكبير حيث شبت فيها النيران وانتشرت بشدة لمدة أسبوع في أنحاء روما، وألتهمت النيران عشرات الأحياء، وبينما كانت النيران تتصاعد والأجساد تحترق وفى وسط صراخ الضحايا كان نيرون جالساً في برج مرتفع يتسلى بمنظر الحريق وبيده آلة الطرب يغنى أشعار هوميروس التي يصف فيها حريق طروادة.
خلف هذا الحريق آلاف من سكان روما وأصبح نيرون يحتاج إلى كبش فداء يضعه متهماً أمام الشعب وكان أمامه اختيار إما اليهود أو المسيحية الحديثة في روما.
لكن كان اليهود تحت حماية بوبياسبينا إحدى زوجات نيرون، فألصق التهمة بالمسيحيين.
وبدأ يلهى الشعب في القبض على المسيحيين واضطهادهم وسفك دمائهم بتقديمهم للوحوش الكاسرة أو حرقهم بالنيران أمام أهل روما, حتى أن مؤهلات الولاة الذين كانوا يتولون الأقاليم هو مدى قسوتهم في قتل المسيحيين، وسيق أفواج من المسيحيين لإشباع رغبة الجماهير في رؤية الدماء، وعاش المسيحيين في سراديب تحت الأرض.
واستمر الاضطهاد الدموى أربع سنوات ذاق فيه المسيحيون كل مايتبادر إلى الذهن من أصناف التعذيب الوحشى، وكان من ضحاياه بولس وبطرس اللذان قتلا عام 68م.
بعد الحريق الكبير كان نيرون يحتاج الى المال بشدة ، لذلك بدأ يبيع المناصب في الوظائف العامة لمن يدفع اكثر، وعمل على زيادة الضرائب واخذ المال من المعابد.
عام 68 م، قام يوليوس بعمل تمرد ضد السياسات الضريبية لنيرون، وأنضم الكثير الى هذا التمرد ورأي نيرون أن نهايته اصبحت وشيكة ، لذلك فر نيرون هاربا ، وكان يعتزم التوجه شرقا، حيث كانت العديد من المحافظات لا تزال موالية له، لكنه اضطر الى التخلي عن الخطة بعد رفض ضباطه الأنصياع لأوامره.
هرب من قصره إلى كوخ بعيد لأحد خدامه الذين بقوا معه وهناك كان يبكي كثيرا على ما وصل إليه وتذكر أمه وقال أنها هي من جلبت عليه اللعنه.
وظل مختبئا حتى شعر بأصوات الجنود تحوم حول المكان فما كان منه إلا أن قرر أن يقتل نفسه، وبعد محاولات كثيره فشلت بسبب خوفه من الموت، وبمساعده خادمه قتل نفسه لتنتهى حقبة طاغية صاحب سلسلة جرائم لا مثيل لها ظل يذكرها التاريخ، وأصبح يضرب به المثل في الطغيان حتى أنه يتم تشبيه الديكتاتوريين المعاصرين بنيرون الطاغيه الذي أرهق روما بمجونه وجنونه.
</string>
    <string name="ashor2">آشور ناصر بال الثاني
آشورناصربال هو ملك آشور من الفترة 883 ق.م إلى 859 ق.م ويطلق عليه أيضا آشورناسيبال الثاني أو آشور ناصر بعل وقد خلف والده توكولتي نينورتا الثانى.
هو أحد أبرز حكام العراق القديم وشهد عهده تطورات عسكرية وسياسية وعمرانية ويعتبر أعظم شخصية آشورية في المرحلة الأولى من عصر الدولة الآشورية.
كان مشهورا بالوحشية فى حملاته العسكرية وكان يستعبد الأسرى لبناء العاصمة الآشورية الجديدة في ربوة النمرود كالح حيث قام ببنائها وشيد العديد من الأثار الرائعة.
من الأمثلة على ذلك ما كتبه مؤرخه واصفًا سقوط مدينة (كينابو) ( لقد قتلت 600 من العساكر بحد السيف وأحرقت بالنار ثلاثة آلاف أسير ولم أبقِ على أحدٍ منهم حيًا ليصبح رهينة في يدي, وقد وقع أمير المدينة أسيرًا في يدي كومت جثثهم حتى صارت في علوها وكأنها برج، وأحرقت فتيتهم بالنار, وأما الملك فلقد سلخته وعلقت جلده على جدار مدينته التي دمّرتها وأحرقتها بالنار).
قام بتطوير قدراته العسكرية ونظم قواته ومدها بأسلحة حديثة فى وقتها من عربات واسلحة بمعول لهدم الأسوار ما جعل قواته محترفة فى حصار المدن وتدميرها.
بدأ آشور الثاني حملاته في الجهة الشرقية من دولة آشور ونجح جنوده في إخضاع المناطق المسماة أرض توم ثم اتجه إلى منطقة كيروري في الشمال حيث كان السكان يؤدون له الجزية ,بعد ذلك اتجه إلى أرض كيرهي فعبر ممر هولون حيث لقي مقاومة عنيفة، ولكنه تمكن من الاستيلاء على عاصمة كيرهي.
وبدأت الولايات الأمورية فى الشمال ثورة لمضايقة آشور، لكن آشور ناصر بال الثاني قضى على الثورة وفرض الجزية على بعض الدويلات الآرامية الأخرى.
في العام 876 ق.م توجه الملك الآشوري نحو قرقميش فلم يقاوموه وقبلوا دفع الأتاوة.
عبر الجيش الآشوري الفرات وقطع سوريا إلى الساحل ثم عبر نهر العاصي ودخل لبنان وصولًا إلى شاطىء البحر المتوسط من دون مقاومة, وأخضع له المدن الفينيقية876 ق.م.
على المستوى العمرانى والحضارى فقد زود الملك عاصمته بالمياه عن طريق قناة مدت من الزاب الأعلى وبنى فيها أبنية رائعة مع أنظمة للصرف الصحي.
وزيّنها بالحدائق وأسكن فيها شعوبًا من مختلف أنحاء الأمبراطورية وجعلها مدينة عالمية.

ويعتبر قصره فى كالح من أجمل الأبنية حيث جدران القصر مزينة بنقوش من المرمر تصور الملك وكائن خيالى مجنح وأيضا بعض الكتابات التي توضح نسله من ثلاثة أجيال سابقة وتعدد أنتصاراته الحربية وأيضا حدود أمبراطوريته.
توفى الملك آشورناصر بال وقد ترك امبراطورية مترامية الأطراف وخلفه فى الحكم ابنه شلمنصر الثالث.


</string>
    <string name="e5naton">أخناتون
أخناتون عرف أيضًا قبل العام الخامس من ملكه بـ امنحوتب الرابع هو ملك مصرى من الأسرة الثامنة عشرة حكم مصر لمدة 17 عاماً.
أشتهر بتخليه عن تعدد الآلهة المصرية التقليدية وإدخال عبادة جديدة تركزت على آتون، التي توصف أحيانًا بأنها ديانة توحيدية.
كلمة أخناتون معناها الجميل مع قرص الشمس وقد عمل على توحيد آلهة مصر القديمة بما فيها الاله (أمون رع) في شكل الإله الواحد أتون ونقل العاصمة من طيبة إلي عاصمته الجديدة أخيت آتون (تل العمارنة).
بداية حكمه اختلطت بنهاية حكم أبيه الذي بلغت مصر في عهده ذروة مجدها في تاريخها القديم، وامتد نفوذها من الجزيرة الفراتية والأناضول وكريت وحوض بحر إِيجه إِلى النوبة.
لكن الملك إخناتون انشغل بفلسفته وإصلاحاته الدينية وانصرف عن السياسة الخارجية وإدارة الإمبراطورية الممتدة حتي أعالي الفرات والنوبة جنوباً، فانفصل الجزء الآسيوي منها.
وطبقاً لمراسلاته مع ملك الحيثيين فقد وصلته تهنئة من الملك بالأنتقال إلى العاصمة الجديدة وجاء في تلك المخطوطات أن ملك الحيثيين كان يشكوا من عدم إجابة إخناتون على رسائله.
إذ كان إخناتون مشغولاً في عبادة الإله الجديد آتون، وكان يلاقي معارضة شديدة من قبل كهنة الإله آمون لدينه الجديد.
تزوج إخناتون الملكة نفرتيتي التي كانت تشاركه الفكر في عبادة آتون وتظهر معه في الاحتفالات الدينية, وتزوج زوجة ثانية تدعى (كيا) والتي يرجح أنها والدة توت عنخ أمون.
لكن فى السنة الثانية عشرة من حكمه أخذ الضعف يدب فى سلطته ووقع الانشقاق في الأسرة الملكية نفسها, فتركت الملكة نفرتيتي القصر الملكي في وسط مدينة أخيت آتون مع المربية (تي) وزوجها الكاهن (إِيي) وأربع من بناتها والأمير الصغير توت غنخ آتون واتخذت لنفسها مقراً في شمالي المدينة.
سياساته الخارجية أثارت عليه الجيش المعتز بانتصاراته وتاريخه منذ عهد أحمس ووجد تلك الانتصارات تُهدَر بتراخي الملك.
وتراجعت كثيراً الإمبراطورية عما كانت في عصر تحوتمس الثالث, فمبالغ الجزية المفروضة على البلاد لم تعد تصل إلى خزانة مصر ولم يتحرك القصر كما يقتضي الأمر لمواجهة الوضع .
كانت النتيجة الطبيعية أن يتزامن تصاعد التذمر والغضب مع انسحاب أفراد الحاشية من أخيت آتون تدريجيًّا ومنهم نفرتيتي نفسها زوجة الملك.
الاكتفاء بالعمل على نشر عقيدته الجديدة كلّفت البلاد ثمناً باهظاً، منها انهيار العلاقات التجارية لانعدام الأمن والاستقرار.
وانتهت أيام الملك في خضم أزمة مأساوية الى إعلان موته بشكل غامض مثير للشكوك.
دفن أخناتون في عاصمته أخيت آتون وقد تعرّف علماء الآثار على قبره، ولكنهم لم يعثروا إِلا على حطام ناووسه الملكي الذي رمم ونقل إِلى متحف القاهرة.
أما مومياؤه لم يعثرعليها فلا يعرف أحد ماذا حل بها, وقد يكون أصابها ما أصاب أخيت آتون (تل العمارنة) من التدمير على يدي القائد حورمحب.
الذي كان في مقدمة من عمل على إِنهاء عصر العمارنة وعلى الإِطاحة بحكم أخناتون.
هدم كهنة طيبة آثار إخناتون ومدينته أخيتاتون ومحوا اسمه من عليها، وهجرها الناس  وهكذا انهارت محاولة أخناتون لقلب الوجدان الديني التقليدي في مصر القديمة.

</string>
    <string name="dareosh">داريوش الأول
دارا الأول هو المعروف في المصادر اليونانية باسم داريوس الأول ، وبالفارسية باسم داريوش الأول ، وهو أحد الملوك الأخمينيين و كان من أهم من حكموا بلاد فارس.
أشتهر بعبقريته الإدارية ومشروعات البناء العظيمة, امتدت فترة حكمه من عام 521ق.م وحتى عام 486ق.م.
أقترن تأسيس الإمبراطورية الأخمينية بأسمه، فاستطاع أن يتغلب على الثورات في كل أنحاء الامبراطورية بعد موت قمبيز، وكان عليه إخضاعها الواحدة تلو الأخرى. بدأ بإخضاع الثورة في عيلام وبابل كما عهد لبعض قادته في إخماد ثورة بارثيا (خراسان) وكركان, كما استطاعت جيوش داريوس أن تخمد ثورة بمصر سنة 519 ق.م. وأن تحتل تراقيا بجنوب شرقي أوروبا سنة 513 ق.م.
وتمكن من إعادة تنظيم الإمبراطورية كشق الطرق ورصفها لتسهيل المراسلات البريدية وتنظيم الجيش وتلقى الأخبار من جواسيسه بشكل سريع.
ومن أهم أعماله أيضا التقسيم الإداري للإمبراطورية حيث وصل عدد الولايات إلى 20 ولاية,عُرفت باسم مَرزُبانية - أي ولاية فارسية خاضعة لحكم مرزُبان , يعينَّ عادة من السكان المحليين.
وكان كل واحد من حكام الولايات مسؤل تجاه الملك بصفته رئيس الحكومة المركزية  مع تمتعه بدرجة لابأس بها من حرية التقرير الذاتي , وكان داريوس يراقبهم بواسطة شرطته السرية مراقبة شديدة.
قضى فى مصر ثلاث سنوات وقد عكف على التعرف على عادات المصريين قبل التوجه اليها ليتقرب منهم ويكسب ودهم حتى لا يقوموا بمزيد من الثورات المرهقة لطاقة جيشه.
دخل داريوس حربيين ضد الاثنيين لأنهم كانوا يساعدون اليونانيين الأيونيين في غرب آسيا الصغرى على الثورة .
فشل الفرس في محاولتهم الاستيلاء على اليونان، وقد حطت الجيوش بالشمال الشرقي لأثينا على سهل ماراثـون، ورغم قلة عدد اليونانيين إلا أنهم استطاعوا هزيمة الفرس.
مات داريوس قبل أن ينظم حملة عسكرية جديدة ضد اليونان اثر مرض عام 486 ق.م , ودفن في مكان يعرف بنقش رستم قرب بلدة مرودشت في محافظة فارس والتي مركزها مدينة شيراز.
خلفه ابنه خشایارشا الأول فى الحكم وقاد حملة والده ضد اليونان.




</string>
    <string name="hanon">حانون القرطاجى
هو ملك قرطاج حكم المدينة خلال الفترة ما بين عام 480 ق.م حتى عام 440 ق.م بعد الملك أميلكار الأول.
 وتعود شهرته إلى استكشافه البحري للساحل الغربي لأفريقيا في عام 465 ق.م لتأسيس مستوطنات ساحلية جديدة و توسيع مجال التجارة البحرية الفينقية القرطاجية.
يعرف هذا الإنجاز الشهير في الوثائق التاريخية وسجلات الإنجازات البحرية تحت اسم رحلة حانون الطوافة وهو أول واشهر البحارة الذين غامروا لأكتشاف ما وراء أعمدة هرقل ( حدود العالم القديم ) للالتفاف حول أفريقيا.
نقشت رواية الملك حانون على جدار معبد ملكارت في قرطاج الذي دمره الرومان بعد انتصارهم على القرطاجيين ودخولهم المدينة.
يعتقد البعض بأن حانون لم يتمكن من تجاوز الساحل المغربي الأطلسي.
لكن تفاصيل الرحلة تتوافق مع تضاريس ومعالم أفريقيا والدراسات العلمية أكدت واقعية وصدق هذه الرحلة.
قد يكون بعض المؤرخون الذين جاؤوا بعد حانون مدفوعين إلى تقزيم منجزات الفنيقيين والقرطاجيين لصالح الإمبراطورية الرومانية وإبرازها كحضارة رائدة فى كل المجالات على الرغم من الحقيقة التاريخية الثابتة بأمتلاك القرطاجيون مهارات عالية في بناء السفن التي استخدموها للسيطرة البحرية طوال قرون كما عُرفوا بمهارتهم وخبرتهم في خوض غمار البحار.
</string>
    <string name="aozo">غاوزو من هان
الإمبراطورغاوزو هوالإمبراطور المؤسس لمملكة هان سنة 202ق.م
شارك في إسقاط سلالة تشين سنة 206 ق م.
ولد سنة 256 ق.م في مقاطعة فينيو من أبيه ليو تاي غونغ وأمه زوان وينتمي لإسرة ليو الفقيرة وقد عرف فى صغره بأسم ليو بانغ وهو أحد الأباطرة اللذين انحدروا من  أسر فقيرة في تاريخ الصين.
تولى منصب مسؤول حكومي منخفض المستوى في أسرة تشين الملكية أثناء بناء قبر تشين شي هوانج.
شارك فى الأنتفاضة الفلاحية التى شنها (تشن شنغ) و (وو قوانغ), قام ليو بانغ بالذهاب لقرية (بي) وبعد لقائه بالسيد (لو ون) أعجب به وقام بتزويجه إبنته (لو زي)ونال أعجاب كل من في القرية .
قام سكان القرية بإجراء قرعة ل8 أشخاص لإختيار قائد لهم في الثورة، قام (شياو هو) المسؤول عن القرعة بكتابة اسم غاوزو من هان في الأوراق الثمانية وتم إختياره كدوق (بي).
وصل غاوزو من هان وجيشه إلى عاصمة مملكة تشين شيان يانغ وأسقط سلطة أسرة تشين الملكية.
بعد ذلك خاض غاوزو من هان حربا ضد جيش آخر معارض بزعامة (شيانغ يو) لمدة أربع سنوات وتسمى هذه الحرب بالحرب بين تشو وهان.
وفى العام 202 ق.م حاصر غاوزو من هان وجيشه البالغ عدد جنوده 300 ألف (شيانغ يو) وأضطر الأخير إلى الانتحار، وانتصر غاوزو من هان وأطلق على نفسه لقب الإمبراطور عام 202 ق.م .في مقاطعة شاندونغ وسمى دولته ب(هان).
وألغى غاوزو من هان في مدينة (شيان يانغ) القوانين القاسية لأسرة تشين ووضع أمام أبناء الشعب لائحة تنص على إعدام القتلة وفرض عقوبات على اللصوص ومن يسببون الأذى، الأمر الذي حظي بترحيب أبناء الشعب.
بعد اعتلائه العرش قال له الوزير (لو جيا) إنك حصلت على سلطتك من على ظهور الخيول، ولكن هل يمكنك السيطرة على الدولة من على ظهر الخيول أيضا؟ فكلف ليو بانغ (لو جيا) بتأليف كتاب لتحليل أسباب سقوط أسرة تشين الملكية للاستفادة منها.
في السنة الثانية عشرة بعد اعتلائه العرش أصيب بسهم اثناء حملة بعد أن أصيب بالسهم عاد الجنرالات بإمبراطورهم للعاصمة وتلا وصيته (إنها إرادة السماء هي التي مكنتني من السيطرة على هذه الإمبراطورية رغم أني كنت أرتدي ملابس بسيطة و بدون أي شيء سوى السيف؟ إن حياتي حددت من قبل السماء أنها ليست عديمة الفائدة لو كان بيان كى هنا لرفض علاجي و نصحني بإرسال الطبيب بعيدا كل من يتوج نفسه ملكا أو إمبراطورا لهذه الإمبراطورية و ليس من عائلة ليو فيمكن لكل الناس أن يقتلوه ) توفي سنة 195ق.م في قصره تشانغآن وخلفه إبنه (ليو ينغ) الذي عرف بالإمبراطور هوي من هان.



</string>
    <string name="tiberius_palermo">تيبيريوس
تيبريوس يوليوس قيصر اغسطس ولد تيبريوس كلاوديوس هو الامبرطور الروماني الثاني ولد فى السنة الـ 42 ق.م وحكم روما فى الفترة من (14م - 37م).
ولد الامبراطور في روما ايطاليا، ابوه (طبريا كلاوديوس نيرو) وأمه (ليفيا دروسيلا)، تزوجت أمه بعد ذلك من الإمبراطور أغسطس وأصبح ابناً لأغسطس بالتبني وصهراً له بزواجه من أبنته جوليا.
كان تيبيريوس طويل القامة شديد البأس، حلو الملامح، ولكن حب الشباب ضاعف من حيائه، وسماجة طباعه، وحبه للعزلة وقد بلغ من جده ووقاره في شبابه أن أطلق عليه البعض اسم الرجل العجوز وكان أقرب إلى العزلة والانطواء دائماً منذ صغره، وكان تعليق أوغسطس على ذلك هو ( يا لروما المسكينة التي سوف يحكمها هذا الإنسان الكئيب ).
كان تيبيريوس يعيش بين جنوده عيشة متواضعة، فكان يشاركهم متاعبهم ولا يميز نفسه عنهم بمظاهر الرخاء والرفاهية التي كان يتمسك بها القواد الآخرون، فكان ضباطه يألفونه ويمازحونه وكان يأكل كالجنود وهو جالس، (حيث أن النبلاء الرومان كانوا يأكلون وهم مستلقون على بطونهم فإذا فرغوا من الطعام تحولوا إلى أحد الجانبين).
فنال بذلك إعجاب جنوده وتعلقهم به، لأنه كان يعني بكل شؤونهم مهما صغرت، وكان يكسب المعارك بذكائه أكثر مما يكسبها من دماء جنده.
اثبت نجاحة في اول حملة عسكرية له قاد فيها القوات الى ارمينيا ورافق أغسطس فى تحرير رومانيا من البارثيين.
تم تعيينه قائد للجيش فور عودته من الشرق، وفي عام 19 ق.م عاد الى روما وتم منحه منصب القنصل، وفي العام 12 ق.م تم تكليفه بالمحاربة في المانيا, وفى عام 6 ق.م نجح تيبيريوس في اجتياح قبيلة الجرمانية.
صدم الجميع بقرار التقاعد عن كل المهام المقدمة له والتخلي عن كل مسؤولياته، ولكن مع موت وريثه عاد تيبيريوس الى حكم روما مرة أخرى .
لم يكن حاكم محبوب لدى شعبه وكان يهوى هتك الأطفال ومطاردة سيدات روما بعروض قذرة وكان يتمتع بتعذيب الآخرين فيكونون وقود لمزاجه الدموي.
في عام 37 م، مرض اثناء سفره وتم نقله الى ميسينوم لتلقي العلاج، ثم توفي في 16 مارس عام 37 م عن عمر يناهز 78 عام .
كان يؤمن ببعض الحكم نتيجة خبراته وظروف حياته، ومن هذه الحكم (ومن بعدي فلتأكل النيران الأرض ) واذا ما وجهت إليه وإلى أسرته الشتائم والافتراءات كان يقول (إن البلد الحر يجب أن تطلق فيه حرية القول والفكر).


</string>
    <string name="juba_i">يوبا الأول
الملك يوبا الأول هو ملك نوميدي جزائري وابن الملك هيمبسال الثاني وحفيد الملك يوغرطة.
حلم يوبا الأول مذ كان صغيرا بنوميديا موحدة وقوية تستطيع مقارعة روما كما فعل جده الملك ماسينيسا.
عايش يوبا الأول الحرب الأهلية الرومانية التي كانت تدور في بين القائدين الرومانيين الكبيرين يوليوس قيصر، وبومبيوس من أجل الاستيلاء على السلطة, فكان لابد للملوك في شمال أفريقيا أن يحددوا ولاءهم لقائد من هذين القائدين.
ارتضى يوبا الأول أن يتحالف مع القائد بومبيوس و صديقه الملك ماسينيسا الثاني, لأنه كان يعرف بنوايا يوليوس قيصر وأطماعه الخفية في شمال أفريقيا، بينما أختار الملكان الموريتانيان بوكود الثاني وبوكوس الثاني التحالف مع يوليوس قيصر طمعا في الامتيازات وخوفا من بطش يوليوس القيصر.
خاض يوبا معارك كثيرة ضد قوات يوليوس، أشهرها معركة تابسوس وكان فيها حليفا لبومبيوس، وهي معركة انهزم فيها التحالف ضد يوليوس قيصر، ومن تم بدأ يوبا يتراجع، إذ تعرضت قواته لهلاك كبير، فاضطر للفرار نحو عاصمته زاما شرق الجزائر.
حرص يوليوس على الأنتقام من خصمه بومبيوس وكل من تحالف
معه عندما أعتلى سدة الحكم في روما وبات قيصرها، وقرر أن يسحق الجميع وكان يوبا الأول أبرزهم.
ونزلت قوات رومانية كبيرة في نوميديا واتجهت نحو زاما فقرر يوبا الانتحار بطريقة غريبة تدل على الشرف والشجاعة وهى الموت في ساحة الحرب بدلا من الفرار والتراجع عن مبادئه التي كان يؤمن بها ويؤمن بها كل بربري حر.
لذلك دعا آخر رفيق وجده بجانبه للمبارزة ،وهوقائدروماني، فتضاربا  الى أن أردى كل منهما الآخرقتيلا.
وتوفى فى العام 46 ق.م آخر الملوك الأمازيغ، الذين حاولوا الوقوف في وجه روما وأطماعها الاستعمارية في نوميديا والأستقلال بالوطن البربري وتوحيد شمال أفريقيا.
</string>
    <string name="desib">ديسيبالوس
ديسيبالوس  كان ملك داقية اشتهر بخوضه ثلاثة حروب ضد الرومان حكم شعب داقية في الفترة من 87-106م .
بعد وفاة الملك بوريبيستا انقسمت داقية إلى أربع ثم إلى خمس ولايات لكنه أعاد تنظيم جيش داقية، وشن عدة غارات صغيرة في عام 85 على المقاطعة الرومانية المحصنة مويسيا، التي تقع في جنوب الدانوب.
في عام 87 م، أرسل دوميتيان رئيس الحرس الإمبراطوري، كورنيليوس فوسكس لمعاقبة شعب داقية, حيث لاقت جيوشه الأربعة هزيمة كبيرة وقتل فوسكس وتوج ديسيبالوس ملكًا.
مع وصول الإمبراطور تراجان للحكم تغير الوضع وهُزم ديسيبالوس على يد الرومان عندما داهموا داقية فى 25 مارس عام101م وبعد قبول شروط عملية السلام القاسية استمر مثل والي تحت الحكم الروماني.
بعد مرور ثلاث سنوات، دمر ديسيبالوس المعسكر الروماني الصغير الموجود في داقية، واضطر الرومان إلى إرسال تعزيزات وقرر تراجان بصورة حاسمة غزو داقية.
فى الفترة من 105 الى 106 م حاصر تراجان عاصمة داقية (سارميزيجيتوسا) ونشبت معارك صغيرة وغزا الرومان بعدها داقية وتمكن ديسيبالوس من الهرب مع عائلته.
بعد سقوط داقية وهروبه ووقوع جيشه فريسة للرومان سعى الرومان  إلى قتله، فقرر ديسيبالوس الانتحار بدلاً من أسره وإهانته في روما بشق حنجرته، كما هو موضح في عمود تارجان (عمود تارجان هو عمود أثري روماني يقع في روما٫ إيطاليا يمثل العمود انتصار الإمبراطور الروماني تراجان في الحروب التراجانية الداقية).





</string>
    <string name="burebista">بوريبيستا
بوريبيستا هو ملك الغيتيون والدايقون وحد بين هذه القبائل لأول مرة وقاد هجمات سلب واستيلاء على وسط وجنوب شرق أوروبا، حتى خضعت له أغلب القبائل المجاورة وأستمرت فترة حكمه من 82 ق.م إلى 44 ق.م.
أنتهج بوريبيستا سياسة غزو مناطق جديدة فهاجم القبائل الكلتية من البوئي والتوريسي التي سكنت في دانوب الوسطى (سلوفاكيا حاليا) وغزا شاطئ البحر الأسود، فأخضع الحصون اليونانية من أولبيا إلى أبولونيا، وحصون السهل الدانوبي على الطريق إلى البلقان.
كان بوريبيستا خصمًا عنيدًا للرومان، حيث استطاعت جنوده عبور نهر الدانوب وإخضاع مناطق ثريس، مقدونيا وإليريا.
كان بوريبيستا من المناصرين لـ بومبيس الكبير خلال صراعه ضد يوليوس قيصر خلال الحرب الأهلية الرومانية.
فأرسل له (أكورنيون) ليكون سفيرًا ومستشارًا عسكريًا, وبعد أن أسفرت المعارك عن فوز قيصر، عزم قيصر على إرسال فيالق لمعاقبة بوريبيستا ولكن أغتيل قيصر في مجلس الشيوخ قبل أن يتمكن من ذلك، في 15 مارس 44 ق.م.
كتب عنه سترابو( وهو مؤرخ وفيلسوف يونانى) عن وصوله للحكم أنه استطاع كسب التأييد الكبير من قبيلته بمساعدة ديكاينيوس (وهو ساحر ومُنجّم تعلم مهنته في مصر) وكان الناس يطيعون بوريبيستا طاعة عمياء لدرجة أنه كان يستطيع إقناعهم بقطع شرايينهم والإقلاع عن شرب الخمر.
أنتهت حياة بوريبيستا  بعد مؤامرة أغتيال قام بها مجموعة من نبلاء القبائل بسبب أتجاه بوريبيستا الى الدولة المركزية وبالتالى تقلص صلاحياتهم.
وبعد موته تفككت الإمبراطورية، باستثناء المناطق المحيطة بجبال أوراشتيه في حين جرى تقسيم باقي الإمبراطورية إلى ممالك متعددة.


</string>
    <string name="surrender">الملك بورس
الملك بورس هو ملك بورافا وهي ولاية هندية قديمة تقع حديثًا ضمن مقاطعة بنجاب الواقعة بين نهر جيلوم ونهر شبناب.
أكتسب شهرته عندما حارب بورس الإسكندر الأكبر في معركة هيداسبس عام 326 ق.م وتعرف هذه المعركة بأنها واحدة من المعارك الحاسمة في التاريخ.
أسهمت هذه المعركة فى رفض جيوش الإسكندر التوغل في الأراضي الهندية معتقدين بأن بورس لم يكن سوى ملك صغير لمملكة صغيرة مقارنة بما ينتظرهم .
على الرغم من هزيمة بورس في هذه المعركة ولكن الإسكندر انبهر ببنيته وعزمه على القتال حتى الموت على الرغم من إصابته البالغة التي طالت وجهه. نتيجة لذلك قرر الإسكندر التحالف معه وجعله يحكم أرضه وأراضى أخرى تابعة له .
نصب الملك بورس فيما بعد ملكًا للبنجاب الغربية لكن حياته أنتهت بعد أن تعرض للقتل ومات مسموماً.

</string>
    <string name="loal">لوغال زاغيسي
لوغال زاغيزيسي وهو أخر ملك سومري قبل مجئ سرجون الأكدي تمكن من توحيد بلاد سومر وسماها الإقليم قلاما حكم من 2294-2270 ق .م .
كان حاكم لمدينة اوما وبعد ذلك بدأ يضم المدن السومرية الواحدة تلو الآخرى، حيث تمكن من هزيمة ملك كيش أور زبابا وثم هزم ملك لكش أوروكاجينا .
ضم بعد ذلك أور ونيبور ولارسا وأوروك، وجعل من مدينة أوروك عاصمة له .
إدعى بأنه ابن الإلهة إنليل، ولقب نفسه بملك كل الأراضي ما بين البحرين العلوي والسفلي، أي ما بين البحر الأبيض المتوسط شمالا والخليج العربي جنوبا.
كانت نهايته بنهاية تحالفه مع سرجون الأكدى حيث أنقلب عليه سرجون وهزم لوغال زاغيسى في معركة الوركاء حيث هدم أسوار أوروك وألقى القبض عليه وساقه بعنقه إلى معبد إنليل في نيبور.
لوغال زاغيسي آخر ملك سومري يتسع ملكه بهذا الشكل.
</string>
    <string name="yarem">ياريم- ليم الأول
ياريم- ليم الأول هوثاني ملوك مملكة يمحاض العمورية القديمة التي كانت تتخذ من مدينة حلب مركزاً لها  حكم فى الفترة من 1780-1764 ق م.
تربع ياريم-ليم على عرش يمحاض بعد مقتل والده (سومو-إبو) في عام 1780 ق.م خلال إحدى حملاته على شمشي-أدد.
تحالف مع حامورابي حاكم بابل وإبال-بي-إيل الثاني حاكم إشنونة للوقوف فى وجه شمشى-أدد ويُحسب لتحالفه مع حمورابي أنه أنقذ مملكة بابل.
أستطاع ياريم-ليم أن يوسع نفوذه ليشمل العديد من المدن السورية الأخرى وذلك من خلال التحالف مع البعض منها واستتباع البعض الآخر وكان من ضمنها مملكة أوغاريت ومملكة أورشو كما نجح في تحسين علاقاته مع مملكة قطنا.
ووصلت حدود مملكة يمحاض في عهد ياريم-ليم شرقاً إلى عيلام فى الجزء الجنوبي من منطقة الحدود العراقية الإيرانية.
أمتلك ياريم-ليم في زمانه واحدة من أعظم ممالك الشرق الأدنى حيث كان لديه عشرين من الملوك المتحالفين معه أو التابعين لسلطته. توفي في عام 1764 ق.م وخلفه ابنه حمورابي الأول على عرش مملكة يمحاض.

</string>
    <string name="yokolty">توكولتي نينورتا الأول
هو ملك آشور حكم لمدة 37 سنة من سنة 1243 إلى سنة 1207 ق.م وقد ورث الحكم من والده شلمنصرالأول.
فترة  حكمه كانت فى عصر صراع الامبراطورية الحثية والمصرية على السيادة فى مناطق واسعة من عالم الشرق القديم.
وقد سعى توكولتي نينورتا الأول ليجعل من الدولة الآشورية واحدة من دول الشرق القديم القوية ولتحقيق هذه الغاية شن عدداً كبيراً من الحروب على جهات مختلفة وتمكن من الإنتصار في معركة نهريا وبعدها قام بالسيطرة على أراضي واسعة في الأناضول وبلاد الشام وبلاد أورارتو.
وبعدها بدأت حربه ضد بلاد بابل والتي كان يحكمها الكاشيين وأنتصرعليهم وتمكن بعدها من ضم بابل إلى حكمه ليكون أول ملك آشوري يلقب نفسه بملك بابل.
قام ببناء عدة معابد في بابل ونحت تمثال جديد لإله بابل الرئيسي مردوخ بعد ذلك قام أيضاً بإحتلال عدة مناطق في شبه الجزيرة العربية.
وقام بتويثق حملاته بكتابات أمر بنقشها في مختلف المعابد كان أهمها الكتابات في معبد الإلهة عشتار أنونيتو ومعبد الإلهة عشتار دينيتو.
كانت نهاية توكولتي نينورتا الأول درامية فحيكت ضده  مؤامرة شارك فيها بعض أبنائه وتمرد عليه ابنه آشور ناصربال وأعوانه فخلعوه عن العرش وسجنوه في حصن كارتوكولتي نينورتا  وهو مقر ملكي  بناه  توكولتي-نينورتا الأول لنفسه للأبتعاد عن الطبقة المتنفذة التي كانت تقيم في العاصمة الآشورية.
لكنه شهد نهايته وقد قتل فيه بالسلاح على يد  إبنه عام 1207 ق.م.



</string>
    <string name="shlmansr">شلمنصر الثالث
شلمنصر الثالث هو ملك آشور في الفترة من 858-823 ق.م ورث الحكم من أبيه الملك آشور ناصر بال الثاني.
كان محاربًا عظيمًا ويعتبر أحد مؤسسي الإمبراطورية الأشورية الجديدة.
أستمرت فترة حكمه خمسة وثلاثين عام وكانت عبارة عن سلسة من الهجمات ضد القبائل الشرقية وقبائل بلاد الرافدين  والبابليون وسوريا, دون تفاصيلها على مسلة كبيرة من حجر أسود موجودة بالمتحف البريطاني.
وقد أثار نجاحه في شمالي بلاد النهرين، الفزع في الولايات السورية المستقلة وشكلت تحالف للوقوف في وجه الزحف الأشوري,لكن شلمنصر تمكن من الأنتصار عليهم وأستولى على حلب وحماة، وواصل تقدمه حتى قرقرعلي نهر العاصي في قلب سورية.
أتخذ شلمنصر مدينة كالح عاصمة له مثل أبيه، إلا أنه بنى له قصراً قُبالة مركز المدينة. وقدس الإله آشور وفضلّه على بقية الآلهة في بابل وبلاد الآشوريين.
في السنين الأخيرة من حكمه، ثار عليه أحد أبنائه وهو آشور دانن بال وتسبب فى فتنة داخلية واضطرابات أدت إلى ضياع كثير من المستعمرات البعيدة.
لكن أخوه شمشي أدد الخامس تمكن من القضاء على الثورة وسحقها بتغلبه على أخيه الثائر.
توفى الملك شلمنصر الثالث حوالى العام 823 ق.م وخلفه ابنه شمشى أدد الخامس فى الحكم.


</string>
    <string name="mesra">ميثراداتس السادس
ميثراداتس ملك البنطس حكم فى الفترة من 120 ق.م - 63 ق.م. ولقب بميثراداتس العظيم ولقب أيضا بيوباتور، تولى الحكم وهو ابن 12عاما تحت وصاية أمه خلفا لأبيه ميثريداتس الخامس.
كان أعظم حاكم لمملكة بنطس وخاض بسبب طموحاته التوسعية ثلاثة حروب مع روما.
حاولت أمه هي والأوصياء عليه أن يقتلوه لتجلس هي على العرش لكنه هرب، واختفى عن الأنظار، وعاش أحد عشر عاماً في الغابات يصطاد الوحوش، ويتّخذ من جلودها لباساً, و في عام 115 ق.م. حدث انقلاب أدى إلى خلع أمه وإعادته إلى ملكه.
كانت تحيط به المؤامرات، فاحتاط لها بأن كان يتجرع قليلاً من السم في كل يوم، حتى يكتسب مناعة ضد السموم سُميت لاحقًا بالميثراداتسية.
لم يكن ميثراداتس يثق بأحد فقد قتل أمه بعد عودته للعرش, وقتل فيما بعد زوجته وأبناءه ولكي يمنع حريمه من الوقوع لدى أعدائه قام بقتل جواريه، وكذلك أتباعه المخلصون لم يكونوا بمأمن أبدا.
كان في مقدوره أن يعدو بسرعة وكان يستطيع أن يسوق عربة يجرها ستة عشر جواداً، ويقطع مائة وعشرين ميلاً في اليوم الواحد وكان يفخر بقدرته على أن يأكل أكثر مما يأكل أي إنسان آخر ويشرب أكثر مما يشرب، وكان له عدد كبير من النساء.
بسبب طموحاته التوسعية، أشتبك مع ثلاث جنرالات بارزين من أواخر عصر الجمهورية الرومانية هم (لوكيوس صولا)، (لوكولوس) و(بومبي)  في ثلاثة حروب سميت بالحروب المثريداتية وقد نال الهزيمة في كل مرة.
بعد توالى هزائمه حاول أن ينتحر عبثا بالسم قبل أن يقول لأحد المرتزقة بأن يطعنه أو أنهم أعطوه خنجرا وأجبروه أن يطعن نفسه أو قال لصديقه أن يطعنه وأصبحت بذلك أسطورة عن الملك الذي لا يقتله سم.
وانتهى بذلك اخطر أعداء روما في آسيا الصغرى وأرسلت جثته إلى بومبي الذي دفنها في الضريح الملكي في سينوب.
</string>
    <string name="kodia">كوديا
كوديا أو جوديا من أشهر ملوك السومريين لسلالة لكش التي كانت تحكم جنوب بلاد وادي الرافدين حكم من سنة 2124 - 2144 ق .م .
كوديا كان اديباً وذو موهبة ادبية شعرية كبيرة وقد أدعى أنه ولد عن طريق طقس الزواج المقدس،هذا الطقس الذي يتم بين كاهنة من الدرجة العليا تقوم فيه بتمثيل دور آلهة الخصوبة وبين كاهن يقوم بتمثيل دور إله الخصب.
تزوج نينالا ابنة الملك أور زبابا ملك لكش وهو دليل على قوته السياسية فى بلاط الملك, وتسلم الحكم بعد وفاة أور زبابا.
ضم إلى مملكته بلاد عيلام و إمارة أنشان.
صفته الدينية التى أكتسبها دفعته ليقوم باصلاحات لا يحق لاحد الأقتراب منها الا الذين يتميزون بصفات دينية كبيرة ومن أبرز تلك الاصلاحات انه اعطى البنت حق الابن نفسه في وراثة والده عندما لا يمتلك الاب ابناً.
قضى سنوات حكمه بأعمال البناء وشق القنوات وخدمه معابد الالهه وتوفى فى القرن ال22ق.م.


</string>
    <string name="head">سابور الثاني
شابور الثاني أو سابور ذو الأكتاف هو أحد ملوك الفرس وهو سابور بن هرمز بن نرسي هو الملك الوحيد في تاريخ الساسانيين الذي تم تتويجه وهو في رحم أمه، وقد وضع تاج الملك على بطن أمه.
سيطرت أمه وطبقة النبلاء على الحكم لصغر سنه وأنتشر بين العرب والروم أن ملك الفرس صغير فأصبحت المملكة الساسانية مطمع لهم.
لما بلغ شابور ستة عشرة عام جهز جيشه للخروج إليهم وأستطاع شابور تأمين المناطق الجنوبية من الإمبراطورية وبسبب طريقته القاسية في التعامل مع العرب فقد أطلقوا عليه اسم ذو الأكتاف لأنه كان يخلع أكتاف خصومه المقاتلين.
بعد ذلك زحف بجيوشه شرقاً نحو (ترانسوكسيانا) لمقابلة الروم الشرقيين البدائيين وسحق القبائل الآسيوية المركزية، وضم منطقتهم كولاية جديدة في إمبراطوريته.
فى عهده أضطهد المسيحيين وتعامل ودياً مع اليهود الذين عاشوا في حرية نسبية في عهده وكسب اليهود العديد من الفوائد في عهده.
توفى فى العام 379م عن عمر70 عام وقد أصبحت الإمبراطورية الساسانية الفارسية أقوى من أي وقت مضى.
</string>
    <string name="sennacheribprofile">سنحاريب
سنحاريب أو سنحريب ملك الإمبراطورية الآشورية الحديثة في الفترة 705 - 681 ق.م,  كان ابن سرجون الثاني ووالد آسرحدون الذي تولى مملكه آشور بعد أبيه.
أول حملاته العسكرية كانت على البابليين المتحالفين مع مع العيلاميين بالقرب من مدينة كيش 702ق.م، وألحق بهم هزيمة ساحقة من دون أن يتمكن من القبض على خصمه (مردوك إبلا إيدينا).
ثارت المدن في سوريا وفلسطين عام 701 ق.م. واستعادها سنحاريب جميعها ماعدا مدينة أورشليم.
فى عهد سنحاريب تطور التقارب والتحالف مع الفينيقيين واليونان، الذين قدموا له الدعم في إنشاء السفن التي استخدمها في محاربة الممالك البابلية الموجودة في أقصى الجنوب عند رأس الخليج العربي، لاسيما بابل وبعض الممالك السورية.
جعل نينوى عاصمة وأولى سنحاريب اهتماماً كبيراً بتجميل عاصمته نينوى، فبنى فيها قصراً جديداً لنفسه، ووسع شوارعها وساحاتها وأنشأ فيها حدائق جديدة غرسها بأنواع مختلفة من الثمار، ولكي يؤمن ري هذه الحدائق أمر بشق قناة جديدة من نهر دجلة.
قتل سنحاريب على يد ابنائه (أدرملك) و(شرآصر)،وفر الاثنان إلى جبال أرارات بأرمينيا الصغرى وكان السبب تفضيله لأصغر أبنائه أسرحدون وتعيينه ولياً للعهد.
صار ابنه إسرحدون ملكًا بعد أن أكد أنه بريء من دم أبيه.
</string>
    <string name="bocchus">بوكوس الأول
الملك بوكوس ملك أمازيغي حكم مملكة موريطنية فى القرن الثانى قبل الميلاد كان صهرا للملك الأمازيغي يوغرطة ملك نوميديا واللذين معا أعلنوا الحرب على الرومان.
ورث بوكوس الأول مملكة عظيمة عن جده باكا وقد مارس الملك بوكوس الأول سلطته المطلقة في حدود قدراته العسكرية، وفي حدود التعامل مع العصبيات القبلية وبعض زعماء القبائل، وكان له ديوان للكتابة ولتدبير شؤون الجيش.
تحالف بوكوس الأول مع ملك نوميديا يوغرطة فى حرب الأخير ضد الرومان فقط من أجل أراضى وعهده به يوغرطة.
فى خضم المعارك نشبت خلافات بين بوكوس و يوغرطة و طلب الرومان  من بوكوس التوقف عن مساعدة يوغرطة وفتح  باب المفاوضات .
بعد مفاوضات عديدة، وافق بوكوس على إرسال رسالة إلى يوغرطة يطلب قدومه اليه وغدر به وسلمه الى الرومان .
 أبرم بوكوس معاهدة مع الرومان وتم إضافة جزء من نوميديا إلى مملكة موريطنية.
فى العام 50 ق.م توفى بوكوس، ثم إنقسمت مملكة موريطنية بين إبنيه إلى شطرين، حكم الشطر الشرقي بوكوس الثاني، وحكم الشطر الغربي بوكود و كان نهر ملوية هو الخط الحدودي الفاصل بين المملكتين، و في سنة 38 ق.م استولى بوكوس الثاني على النصف الذي يحكم أخوه بوكود.
</string>

</resources>



